{
    "paper_id": "14d763f621c8b4e985be6a8341b42c452b0e0b3d",
    "metadata": {
        "title": "Ensuring mental health care during the SARS-CoV-2 epidemic in France: a narrative review",
        "authors": [
            {
                "first": "Chevance",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Gourion",
                "middle": [
                    "D"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Hoertel",
                "middle": [
                    "N"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P-M",
                "middle": [],
                "last": "Llorca",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "INRA",
                    "location": {
                        "postCode": "F-75004",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Thomas",
                "middle": [
                    "P"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Bocher",
                "middle": [
                    "R"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M-R",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Lapr\u00e9vote",
                "middle": [
                    "V"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Benyamina",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Fossati",
                "middle": [
                    "P"
                ],
                "last": "10",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "P\u00f4le hospitalo-universitaire de psychiatrie d'adultes et d'addictologie du Grand-Nancy",
                    "institution": "Centre Psychoth\u00e9rapique de Nancy",
                    "location": {
                        "settlement": "Laxou",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Masson",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "11",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Nightingale Hospitals-Paris",
                    "location": {
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Leaune",
                "middle": [
                    "E"
                ],
                "last": "12",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Centre Hospitalier Le Vinatier",
                    "location": {
                        "settlement": "Bron",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Leboyer",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "13 \u00a7",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e9 Paris Est Cr\u00e9teil",
                    "location": {
                        "settlement": "Inserm"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Gaillard",
                "middle": [
                    "R"
                ],
                "last": "14",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Conseil National des Universit\u00e9s (CNU)",
                    "institution": "GHU Psychiatrie et neurosciences",
                    "location": {
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Astrid",
                "middle": [],
                "last": "Chevance",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ":astrid.chevance@gmail.com"
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "\u00a7les auteurs ont contribu\u00e9 \u00e0 part \u00e9gale \u00e0 cet article R\u00e9sum\u00e9 Objectif: L'absence de pr\u00e9paration du syst\u00e8me de soins psychiatriques \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de virus SARS-CoV-2 fait redouter fait redouter un sc\u00e9nario pessimiste pour la sant\u00e9 physique et mentale des patients suivis en psychiatrie. L'objectif de cet article est de proposer des \u00e9l\u00e9ments de guidance pour r\u00e9organiser les soins psychiatriques dans le contexte de pand\u00e9mie COVID-19. M\u00e9thode : Les auteurs ont r\u00e9alis\u00e9 une synth\u00e8se de la litt\u00e9rature internationale combin\u00e9e au partage des exp\u00e9riences locales fran\u00e7aises. R\u00e9sultats : Les patients souffrant de troubles psychiques semblent particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables \u00e0 ce virus et \u00e0 la pand\u00e9mie : vuln\u00e9rabilit\u00e9s li\u00e9es aux comorbidit\u00e9s m\u00e9dicales, \u00e0 l'\u00e2ge, aux troubles cognitifs qui peuvent entraver le respect des consignes de confinement, et aux complications psychosociales. Plusieurs initiatives ont \u00e9t\u00e9 prises pour assurer la continuit\u00e9 des soins et contenir l'\u00e9pid\u00e9mie : cr\u00e9ation en psychiatrie d'unit\u00e9 COVID+ co-supervis\u00e9e par des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes ou internistes, restriction des consultations aux cas s\u00e9v\u00e8res et red\u00e9ploiement des soins en t\u00e9l\u00e9consultation, accompagnement de type case-management pour les sorties pr\u00e9coces ou Page 3 of 21 J o u r n a l P r e -p r o o f 3 management and coping strategies, prevention of addictions, etc. They should also be trained to prevent, detect and treat early warning symptoms of post-traumatic stress disorder, because their prevalence was high in the regions of China most affected by the pandemic. Discussion : French mental healthcare is now in a great and urgent need for reorganization and must also prepare in the coming days and weeks to face an epidemic of emotional disorders due to the containment of the general population.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "l'impossibilit\u00e9 d'hospitaliser, accompagnements sp\u00e9cifiques pour les complications psychiques du confinement. Les populations suivies en p\u00e9dopsychiatrie, en psychiatrie du sujet \u00e2g\u00e9, en addictologie ou d\u00e9tenues en prison doivent b\u00e9n\u00e9ficier d'une attention particuli\u00e8re. Plusieurs questions restent en suspend : la question de l'interaction n\u00e9gative ou positive des traitements sur l'infection SARS-CoV-2, l'\u00e9pid\u00e9miologie de l'infection chez les personnes souffrant de troubles psychiques, leur adaptation \u00e0 un confinement long. Discussion : Une prise de conscience par les d\u00e9cideurs politiques de la grande vuln\u00e9rabilit\u00e9 de ces populations et des institutions psychiatriques dans cette situation de catastrophe sanitaire est urgente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Coronavirus, Covid-19, SARS-CoV-2, sant\u00e9 mentale, \u00e9pid\u00e9mie, pand\u00e9mie, Psychiatrie, France Abstract Objective : The lack of ressources and coordination to face the epidemic of coronavirus raises concerns for the health of patients with mental disorders in a country where we keep in memory the dramatic experience of famine in psychiatric hospitals during the Second World War. This article aims at proposing guidance to ensure mental health care during the SARS-CoV epidemy in France. Methods : authors performed a narrative review identifying relevant results in the scientific and medical literature and local initiatives in France. Results : We identified four types of major vulnerabilities in patients suffering from mental disorders during this pandemic: 1) medical comorbidities that are more frequently found in patients suffering from mental disorders (cardiovascular and pulmonary pathologies, diabetes, obesity, etc.) which represent risk factors for severe infections with covid-19; 2) age (the elderly constituting the population most vulnerable to coronavirus); 3) cognitive and behavioral troubles which can hamper compliance with confinement and hygiene measures and finally and 4) psychosocial vulnerability due to stigmatization and/or socio-economic difficulties. Furthermore, the mental health healthcare system is more vulnerable than other healthcare systems. Current government plans are poorly adapted to psychiatric establishments in a context of major shortage of organizational, material and human resources. In addition, a certain number of structural aspects make the psychiatric institution particularly vulnerable: many beds are closed, wards have a high density of patients, mental health community facilities are closed, medical teams are understaffed and poorly trained to face infectious diseases. We could also face major issues in referring patients with acute mental disorders to intensive care units. To maintain continuity of psychiatric care in this pandemic situation, several directions can be considered, in particular with the creation of COVID + units. These units are under the dual supervision of a psychiatrist and of an internist / infectious disease specialist; all new entrants should be placed in quarantine for 14 days; the nurse staff should benefit from specific training, from daily medical check-ups and from close psychological support. Family visits would be prohibited and replaced by videoconference. At the end of hospitalization, in particular for the population of patients in compulsory ambulatory care situations, specific case-management should be organized with the possibility of home visits, in order to support them when they get back home and to help them to cope with the experience of confinement, which is at risk to induce recurrences of mental disorders. The total or partial closure of mental health community facilities is particularly disturbing for patients but a regular follow-up is possible with telemedicine and should include the monitoring of the suicide risk and psychoeducation strategies; developing support platforms could also be very helpful in this context. Private psychiatrists have also a crucial role of information with their patients on confinement and barrier measures, but also on measures to prevent the psychological risks inherent to confinement: maintenance of sleep regularity, physical exercise, social interactions, stress L'absence de pr\u00e9paration, de coordination et le manque de moyens pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de coronavirus SARS-CoV-2, dans un contexte o\u00f9 la psychiatrie \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en difficult\u00e9, font redouter les sc\u00e9narios les plus sombres pour la sant\u00e9 des patients suivis en psychiatrie. Le 6 mars, le plan blanc a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 pour les h\u00f4pitaux g\u00e9n\u00e9raux, plan inadapt\u00e9 aux r\u00e9alit\u00e9s hospitali\u00e8res psychiatriques, et n\u00e9gligeant la sant\u00e9 mentale d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale (2) . L'exp\u00e9rience de la famine dans les h\u00f4pitaux psychiatriques en France lors de la seconde guerre mondiale est un exemple du tribut que paient ces populations parmi les plus vuln\u00e9rables en temps de crise (3, 4) . Entre 1940 et 1945, 76 000 personnes sont mortes dans les h\u00f4pitaux psychiatriques, dont 45 000 \u00e0 cause de la faim et de ses complications. \u00c0 l'issue d'une enqu\u00eate historique, l'hypoth\u00e8se d'une extermination active a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e au profit de celle d'un abandon des populations psychiatriques par une soci\u00e9t\u00e9 vivant sous le r\u00e9gime du rationnement. Les travaux historiques ont aussi mis en avant la d\u00e9termination de psychiatres dans ce contexte d'impuissance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 renouer avec l'id\u00e9e de gu\u00e9rison, pour pouvoir faire sortir \u00e0 tout prix les \u00ab ali\u00e9n\u00e9s \u00bb de l'asile, priv\u00e9 des ressources les plus \u00e9l\u00e9mentaires (4, 5) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 3886,
                    "end": 3889,
                    "text": "(2)",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 4093,
                    "end": 4096,
                    "text": "(3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 4097,
                    "end": 4099,
                    "text": "4)",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 4716,
                    "end": 4719,
                    "text": "(4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 4720,
                    "end": 4722,
                    "text": "5)",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mots-cl\u00e9s :"
        },
        {
            "text": "Ainsi la p\u00e9nurie d'insuline et de cardiazol d\u00e8s 1940 promeut la sismoth\u00e9rapie mieux tol\u00e9r\u00e9e que ces deux th\u00e9rapies. Les \u00ab sorties d'essai \u00bb (aujourd'hui permission) voient aussi le jour dans ce contexte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mots-cl\u00e9s :"
        },
        {
            "text": "En un mot, des \u00e9l\u00e9ments fondateurs de la psychiatrie contemporaine avaient \u00e9t\u00e9 initi\u00e9s dans le contexte de la guerre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mots-cl\u00e9s :"
        },
        {
            "text": "Forts de cette m\u00e9moire, dans ce contexte de crise sanitaire historique, cet article propose de faire une synth\u00e8se des connaissances actuelles concernant la prise en charge des patients suivis en psychiatrie dans le contexte \u00e9pid\u00e9mique, d'identifier les questions sans r\u00e9ponse \u00e0 ce jour, et de partager l'exp\u00e9rience et les initiatives de certains services/praticiens du pays pour assurer la continuit\u00e9 des soins et pr\u00e9server la sant\u00e9 des patients. Illustrant l'impr\u00e9paration aux \u00e9pid\u00e9mies de nos syst\u00e8mes 4   de soin en g\u00e9n\u00e9ral, et de la psychiatrie en particulier, ce n'est que tardivement, soit le 23 mars 2020,   que le minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 a publi\u00e9 une fiche de consignes et recommandations   applicables \u00e0 l'organisation des prises en charge dans les services de psychiatrie et les \u00e9tablissements   sanitaires autoris\u00e9s en psychiatrie et que la Contr\u00f4leure G\u00e9n\u00e9rale des Lieux de Privation de Libert\u00e9 (CGLPL) a saisi le Ministre de la Sant\u00e9 pour demander des mesures sp\u00e9cifiques pour la psychiatrie (6, 7) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1022,
                    "end": 1025,
                    "text": "(6,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1026,
                    "end": 1028,
                    "text": "7)",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 504,
                    "end": 923,
                    "text": "4   de soin en g\u00e9n\u00e9ral, et de la psychiatrie en particulier, ce n'est que tardivement, soit le 23 mars 2020,   que le minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 a publi\u00e9 une fiche de consignes et recommandations   applicables \u00e0 l'organisation des prises en charge dans les services de psychiatrie et les \u00e9tablissements   sanitaires autoris\u00e9s en psychiatrie et que la Contr\u00f4leure G\u00e9n\u00e9rale des Lieux de Privation de Libert\u00e9",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Mots-cl\u00e9s :"
        },
        {
            "text": "Dans ce contexte exceptionnel, \u00ab l'union sacr\u00e9e \u00bb de tous les acteurs de la sant\u00e9 mentale est essentielle et doit permettre d'inventer dans un d\u00e9lai record des pratiques de soins permettant de pr\u00e9server au maximum les patients et leurs soignants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mots-cl\u00e9s :"
        },
        {
            "text": "Le risque infectieux, la situation de confinement et l'absence de pr\u00e9paration \u00e0 cette vague \u00e9pid\u00e9mique, sont, plus encore que pour d'autres disciplines m\u00e9dicales, trois contraintes qui p\u00e8sent sur les soins psychiatriques. Parmi les centaines d'articles en lien avec la sant\u00e9 mentale, parus autour de la pand\u00e9mie, nous avons identifi\u00e9 deux lettres \u00e0 l'\u00e9diteur portant sur les patients hospitalis\u00e9s en psychiatrie en Chine (8, 9) . Les confr\u00e8res chinois alertent sur le sort des populations souffrant de troubles psychiques et partagent leur exp\u00e9rience, d\u00e9plorant le manque d'int\u00e9r\u00eat des autorit\u00e9s et de la communaut\u00e9 scientifique \u00e0 leur \u00e9gard.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 421,
                    "end": 424,
                    "text": "(8,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 425,
                    "end": 427,
                    "text": "9)",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 des patients de la psychiatrie au COVID-19"
        },
        {
            "text": "Dans ce contexte de pand\u00e9mie, les patients souffrant de troubles psychiques sont triplement vuln\u00e9rables \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 individuelle des patients de la psychiatrie au coronavirus"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Vuln\u00e9rabilit\u00e9 li\u00e9e aux comorbidit\u00e9s. Hors contexte \u00e9pid\u00e9mique, les patients hospitalis\u00e9s en psychiatrie souffrant de schizophr\u00e9nie, de trouble bipolaire, de d\u00e9pression, de trouble anxieux ou d'autisme pr\u00e9sentent un surrisque d'infections \u00e0 pneumocoques (10) . Plus largement, en raison d'une vuln\u00e9rabilit\u00e9 crois\u00e9e immuno-g\u00e9n\u00e9tique, ces patients ont souvent une moins bonne capacit\u00e9 \u00e0 se d\u00e9fendre face aux infections comme le montrent les associations \u00e9pid\u00e9miologiques entre troubles psychiatriques et de tr\u00e8s nombreuses infections (toxoplasmose, herp\u00e8s\u2026) au cours de pathologies psychiatriques (11) . En outre, ils sont beaucoup plus souvent que la population g\u00e9n\u00e9rale atteints de comorbidit\u00e9s (pathologies cardiovasculaires et pulmonaires, diab\u00e8te, ob\u00e9sit\u00e9, consommation de tabac inhal\u00e9) qui sont des facteurs de risque d'infection s\u00e9v\u00e8re \u00e0 SARS-CoV-19 (Encadr\u00e9 1) (12) . En effet, la pr\u00e9valence des maladies cardiovasculaires est comprise entre 30 et 60 % avec une pr\u00e9valence 1,5 \u00e0 2 fois plus \u00e9lev\u00e9e chez les personnes souffrant de pathologie psychiatrique comparativement \u00e0 la population g\u00e9n\u00e9rale. Les m\u00eames taux sont observ\u00e9s pour l'ob\u00e9sit\u00e9 dans ces populations (13) . Ces comorbidit\u00e9s, souvent insuffisamment d\u00e9pist\u00e9es et trait\u00e9es, sont en grande partie responsable d'une diminution de l'esp\u00e9rance de vie de 10 \u00e0 15 ans chez les patients pr\u00e9sentant un trouble psychiatrique chronique comparativement \u00e0 la population g\u00e9n\u00e9rale (14) . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 255,
                    "end": 259,
                    "text": "(10)",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 596,
                    "end": 600,
                    "text": "(11)",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 868,
                    "end": 872,
                    "text": "(12)",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1169,
                    "end": 1173,
                    "text": "(13)",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1433,
                    "end": 1437,
                    "text": "(14)",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 individuelle des patients de la psychiatrie au coronavirus"
        },
        {
            "text": "Face au nombre croissant de d\u00e9c\u00e8s, le pouvoir ex\u00e9cutif a d\u00e9cid\u00e9 par une s\u00e9rie d'arr\u00eat\u00e9s de freiner la progression du virus dans la population pour limiter l'engorgement du syst\u00e8me de sant\u00e9. Pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire du pays, le confinement de la population fran\u00e7aise est d\u00e9clar\u00e9 le 16 mars 2020 (28) . Les h\u00f4pitaux avaient \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s en amont, le 6 mars, avec le d\u00e9clenchement du plan blanc par le Ministre de la Sant\u00e9, avec notamment la mobilisation de la r\u00e9serve sanitaire. Les activit\u00e9s Assurer le suivi des patients psychiatriques en situation ambulatoire forc\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 307,
                    "end": 311,
                    "text": "(28)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 de l'organisation des soins psychiatriques \u00e0 la pand\u00e9mie"
        },
        {
            "text": "Du fait de la n\u00e9cessit\u00e9 de lib\u00e9rer des unit\u00e9s intra-hospitali\u00e8res pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie, un certain nombre de patients ont vu leur sortie de l'h\u00f4pital anticip\u00e9e en faveur d'un suivi extrahospitalier au cours des derniers jours. Les ruptures de soins en psychiatrie sont fr\u00e9quentes en contexte de fonctionnement habituel du syst\u00e8me de soins psychiatriques (38, 39) . Elles entra\u00eenent un nombre important de cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour les personnes atteintes de troubles psychiques (rechutes, conduites suicidaires, d\u00e9faut d'acc\u00e8s aux soins m\u00e9dicaux, d\u00e9sinsertion psychosociale, isolement, etc.) (40) . De plus, les mesures de confinement sont de plus sont pourvoyeuses de sympt\u00f4mes d\u00e9pressifs, anxieux, compulsifs \u00e0 m\u00eame de favoriser la rechute/r\u00e9cidive de troubles psychiques (41) . Un suivi de Ce travail d'\u00e9ducation \u00e0 la sant\u00e9 est non seulement une contribution utile en termes de sant\u00e9 publique, mais il est psychiquement rassurant pour les patients et leurs proches. L'int\u00e9gration de la composante altruiste du confinement est susceptible de favoriser son acceptation et son respect (51, 52) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 362,
                    "end": 366,
                    "text": "(38,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 367,
                    "end": 370,
                    "text": "39)",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 602,
                    "end": 606,
                    "text": "(40)",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 784,
                    "end": 788,
                    "text": "(41)",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 1095,
                    "end": 1099,
                    "text": "(51,",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 1100,
                    "end": 1103,
                    "text": "52)",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 de l'organisation des soins psychiatriques \u00e0 la pand\u00e9mie"
        },
        {
            "text": "Les autorit\u00e9s de sant\u00e9 encouragent fortement la t\u00e9l\u00e9consultation et notamment la vid\u00e9oconf\u00e9rence, pour laquelle une revue syst\u00e9matique n'a pas mis en \u00e9vidence de diff\u00e9rence significative dans la satisfaction des patients et la fiabilit\u00e9 du diagnostic par rapport aux consultations en face-\u00e0-face (53) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 296,
                    "end": 300,
                    "text": "(53)",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 de l'organisation des soins psychiatriques \u00e0 la pand\u00e9mie"
        },
        {
            "text": "Les cons\u00e9quences psychiques de la pand\u00e9mie sont difficiles \u00e0 pr\u00e9dire et d\u00e9pendront de multiples param\u00e8tres individuels et collectifs (vuln\u00e9rabilit\u00e9 pr\u00e9alable, dur\u00e9e de la quarantaine, capacit\u00e9s de r\u00e9silience, acc\u00e8s aux soins, qualit\u00e9 de la prise en charge, etc.), mais les patients devraient \u00eatre inform\u00e9s du fait qu'il est naturel d'\u00e9prouver une peur de la contamination, des troubles du sommeil passagers, une inqui\u00e9tude pour ses proches, une irritabilit\u00e9, un sentiment de frustration, d'impuissance et d'ennui, cette gamme d'\u00e9motions n\u00e9gatives fr\u00e9quemment ressenties dans ce type de situation (49, 54) . L'exp\u00e9rience des psychiatres \u00e0 l'\u00e9tranger qui ont d\u00fb affronter la premi\u00e8re vague de pand\u00e9mie doit guider les pouvoirs publics dans l'\u00e9laboration de plans de gestion de crise. Dans la province du Sichuan, un plan d'aide psychologique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini avec la mise \u00e0 disposition aupr\u00e8s du public d'un manuel d'intervention psychologique (de type \u00ab self-help \u00bb) pour faire face au stress g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par le coronavirus (54) . Les auteurs ont pr\u00e9sent\u00e9 plusieurs m\u00e9thodes d'auto-intervention sp\u00e9cifiquement adapt\u00e9es \u00e0 11 populations diff\u00e9rentes (grand public, personnes anxieuses, patients suspects d'infection \u00e0 SARS-CoV-2, patients infect\u00e9s confirm\u00e9s, membres de la famille des patients souffrant de troubles psychiques, membres de la famille des cas confirm\u00e9s, personnels m\u00e9dicaux, psychologues, personnel administratif, policiers et employ\u00e9s de bureau), puis \u00e0 partir du 6 f\u00e9vrier, la province du Sichuan a ouvert gratuitement plusieurs lignes d'assistance t\u00e9l\u00e9phonique 24 heures sur 24 au grand public avec l'aide de b\u00e9n\u00e9voles, en m\u00eame temps que s'ouvraient des consultations psychologiques en ligne coordonn\u00e9es par plusieurs h\u00f4pitaux de la province du Sichuan qui auraient jou\u00e9 un r\u00f4le important dans le maintien de la sant\u00e9 mentale de personnes souffrant de COVID-19 isol\u00e9es au domicile. Enfin, afin de mieux comprendre l'\u00e9tat d'esprit de la population, une enqu\u00eate en ligne sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 mentale des personnels m\u00e9dicaux, des cas suspects et confirm\u00e9s de l'\u00e9pid\u00e9mie a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e. Tous les participants recevraient des conseils en fonction de leurs scores au sondage (54) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 596,
                    "end": 600,
                    "text": "(49,",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 601,
                    "end": 604,
                    "text": "54)",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 1014,
                    "end": 1018,
                    "text": "(54)",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 2174,
                    "end": 2178,
                    "text": "(54)",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 de l'organisation des soins psychiatriques \u00e0 la pand\u00e9mie"
        },
        {
            "text": "Chez les enfants et les adolescents, les r\u00e9ponses \u00e9motionnelles habituelles en situation de stress incluent notamment l'irritabilit\u00e9, besoin d'isolement ou au contraire comportement \u00ab collant \u00bb ou l'agressivit\u00e9 qui peuvent \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9es \u00e0 tort comme des comportements \u00ab r\u00e9gressifs \u00bb contre lesquels il conviendrait de lutter, alors qu'ils sont souvent tout simplement adaptatifs ; dans cette population jeune, il est tout aussi crucial de bien d\u00e9limiter ce qui rel\u00e8ve de la r\u00e9action de stress normal de ce qui correspond \u00e0 une psychopathologie av\u00e9r\u00e9e \u00e0 prendre en charge.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 de l'organisation des soins psychiatriques \u00e0 la pand\u00e9mie"
        },
        {
            "text": "Le moment est venu, en tant que psychiatres, de faire en sorte que non seulement nos patients puissent pleinement int\u00e9grer les services de sant\u00e9, mais d'aller plus loin pour l'avenir, en pla\u00e7ant la sant\u00e9 mentale au centre m\u00eame du dispositif sanitaire, de montrer que l'identification pr\u00e9coce de la d\u00e9tresse psychique et que les interventions m\u00e9dico-psycho-sociales opportunes peuvent non seulement pr\u00e9venir la crise en p\u00e9riode de pand\u00e9mie, mais aussi aider \u00e0 contenir sa propagation (56). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 de l'organisation des soins psychiatriques \u00e0 la pand\u00e9mie"
        },
        {
            "text": "Dans le contexte d'\u00e9pid\u00e9mie au COVID 19, la psychiatrie fran\u00e7aise se trouve en situation de r\u00e9organisation de son offre de soin et de cr\u00e9ation de soins en urgence, en m\u00eame temps qu'elle doit se pr\u00e9parer \u00e0 pr\u00e9venir et prendre en charge les effets n\u00e9gatifs attendus sur la sant\u00e9 mentale du confinement \u00e0 l'issue de la pand\u00e9mie. Pour la psychiatrie fran\u00e7aise, la premi\u00e8re semaine de confinement a \u00e9t\u00e9 celle de l'adaptation d'urgence, la deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me semaine devront \u00eatre celles de la coordination de tous les acteurs. \u00c0 distance de la crise, il faudra passer \u00e0 une logique de \u00ab pr\u00e9paration \u00bb \u00e0 ces \u00e9pid\u00e9mies, en s'assurant que la psychiatrie soit incluse dans la construction des plans d'urgence, notamment via l'implication des psychiatres, des directeurs d'\u00e9tablissements psychiatriques et des autres acteurs de la sant\u00e9 mentale. Les difficult\u00e9s majeures de coordination et de gestion de cette crise mettent en exergue la n\u00e9cessit\u00e9 absolue d'une voix commune de la psychiatrie fran\u00e7aise aupr\u00e8s des autorit\u00e9s sanitaires, par exemple au travers d'une soci\u00e9t\u00e9 savante l\u00e9gitimement reconnue par tous, dans l'int\u00e9r\u00eat de nos patients. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Le plan blanc psychologique et psychiatrique : un dispositif d'avenir pour les victimes d'\u00e9v\u00e9nements hors normes",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Quillerou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouchard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Ann M\u00e9d-Psychol Rev Psychiatr",
            "volume": "177",
            "issn": "",
            "pages": "79--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Une \u00e9tape dans la mise en question du mod\u00e8le asilaire ? Cah Cent Georges Canguilhem",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bueltzingsloewen I Von",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "47--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "L'h\u00e9catombe des fous. La famine dans les h\u00f4pitaux psychiatriques fran\u00e7ais sous l'Occupation. 2007 -Pers\u00e9e n",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Isabelle Von Bueltzingsloewen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The French Mentally Ill in World War II: The Lesson of History",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Masson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-M",
                    "middle": [],
                    "last": "Azorin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Int J Ment Health",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "26--39",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "COVID-19 : recommandations du CGLPL relatives aux \u00e9tablissements de sant\u00e9 mentale",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Patients with mental health disorders in the COVID-19 epidemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y-F",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Psychiatry",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "The Risk and Prevention of Novel Coronavirus Pneumonia Infections Among Inpatients in Psychiatric Hospitals",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ji",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Neurosci Bull",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "299--302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Risk of pneumonia and pneumococcal disease in people with severe mental illness: English record linkage studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Seminog",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Goldacre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "171--177",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Infectious and immunogenetic factors in bipolar disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Oliveira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Oliveira-Maia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Tamouza",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Acta Psychiatr Scand",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "409--432",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Clinical course and risk factors for mortality of adult inpatients with COVID-19 in Wuhan, China: a retrospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "The Lancet",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Metabolic syndrome in a French cohort of patients with bipolar disorder: results from the FACE-BD cohort",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Godin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Etain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Clin Psychiatry",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "1078--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Life expectancy at birth for people with serious mental illness and other major disorders from a secondary mental health care case register in London",
            "authors": [
                {
                    "first": "C-K",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hayes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Perera",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "PloS One",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "SARS-CoV-2 Infection in Children",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "0",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "End-of-life care among patients with schizophrenia and cancer: a population-based cohort study from the French national hospital database",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Salas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pauly",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Lancet Public Health",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "583--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Mental illness-related stigma in healthcare: Barriers to access and care and evidence-based solutions",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Knaak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mantler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Szeto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Healthc Manage Forum",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "111--117",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Caring for persons in detention suffering with mental illness during the Covid-19 outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Liebrenz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhugra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Buadze",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Forensic Sci Int Mind Law",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Novel Coronavirus Pneumonia Emergency Response Epidemiology Team",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Human Coronaviruses and Other Respiratory Viruses: Underestimated Opportunistic Pathogens of the Central Nervous System?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Desforges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Coupanec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dubeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Viruses",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Neurologic Alterations Due to Respiratory Virus Infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bohmwald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Nms",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00e1lvez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00edos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Front Cell Neurosci",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Loss of sense of smell as marker of COVID-19 infection. infection",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Elevated clozapine levels associated with infection: A systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Schizophr Res",
            "volume": "192",
            "issn": "",
            "pages": "50--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "MERS-CoV pathogenesis and antiviral efficacy of licensed drugs in human monocyte-derived antigen-presenting cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Cong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gross",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "PloS One",
            "volume": "13",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Antiviral effect of lithium chloride on infection of cells by porcine parvovirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Arch Virol",
            "volume": "160",
            "issn": "4",
            "pages": "1015--1035",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Report sulle caratteristiche dei pazienti deceduti positivi a COVID-19 in ItaliaIl presente report \u00e8 basato sui dati aggiornati al 13 Marzo 2020",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "r\u00f4le et strat\u00e9gie du directeur des soins dans l'op\u00e9rationnalit\u00e9 des soignants",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Le Plan Blanc En Psychiatrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Que les Fran\u00e7ais sachent que des soignants feront tout leur possible pour les sauver mais vivront des dilemmes terribles",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaillard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Revascularisation and mortality rates following acute coronary syndromes in people with severe mental illness: comparative meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mitchell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lawrence",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Br J Psychiatry J Ment Sci. juin",
            "volume": "198",
            "issn": "6",
            "pages": "434--475",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "COVID-19 and smoking: A systematic review of the evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Vardavas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Nikitara",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Tob Induc Dis",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Association Between Alcohol Use Disorders and Outcomes of Patients Hospitalized With Community-Acquired Pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lindenauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P-C",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "JAMA Netw",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "The impact of alcohol-related diagnoses on pneumonia outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Saitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ghali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Moskowitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "1446--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Stress and alcohol: epidemiologic evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Keyes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hatzenbuehler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Grant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Alcohol Res Curr Rev",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "391--400",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Alcohol abuse/dependence symptoms among hospital employees exposed to a SARS outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Alcohol Alcohol Oxf Oxfs",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "706--718",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Commission des affaires sociales : compte rendu de la semaine du 23 septembre",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Factors predicting drop-out in community mental health centres",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Reneses",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "L\u00f3pez-Ibor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "World Psychiatry",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "173--180",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Determinants of dropout in a community-based mental health crisis centre",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Henzen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Moeglin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Giannakopoulos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "BMC Psychiatry",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Dropout from outpatient mental health care: results from the Israel National Health Survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Lerner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Levinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Soc Psychiatry Psychiatr Epidemiol",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "949--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "\u00c0 nationwide survey of psychological distress among Chinese people in the COVID-19 epidemic: implications and policy recommendations",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Qiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Gen Psychiatry",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Suicide Rates After Discharge From Psychiatric Facilities: A Systematic Review and Meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ryan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hadzi-Pavlovic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "JAMA Psychiatry",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "694--702",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Effectiveness of case management-based aftercare coordination by phone for patients with depressive and anxiety disorders: study protocol for a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kivelitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schulz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Melchior",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "BMC Psychiatry",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Multiple adverse outcomes following first discharge from inpatient psychiatric care: a national cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Walter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Carr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Plh",
                    "middle": [],
                    "last": "Mok",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Lancet Psychiatry",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "582--591",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Psychiatric Inpatient Discharge Planning Practices and Attendance at Aftercare Appointments",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Abraham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Bolotnikova",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Psychiatr Serv",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "92--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Arr\u00eat\u00e9 du 19 mars 2020 compl\u00e9tant l'arr\u00eat\u00e9 du 14 mars 2020 portant diverses mesures relatives \u00e0 la lutte contre la propagation du virus covid-19",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Suicide prevention: Towards integrative, innovative and individualized brief contact interventions",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Berrouiguet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Courtet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Larsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Eur Psychiatry J Assoc Eur Psychiatr",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "25--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "The COVID-19 outbreak: Crucial role the psychiatrists can play",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Banerjee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Asian J Psychiatry",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Fear and the 2019-nCoV outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gjg",
                    "middle": [],
                    "last": "Asmundson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Taylor",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Coronaphobia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Anxiety Disord",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "The psychological impact of the SARS epidemic on hospital employees in China: exposure, risk perception, and altruistic acceptance of risk",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Can J Psychiatry Rev Can Psychiatr",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "302--313",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Timely mental health care for the 2019 novel coronavirus outbreak is urgently needed",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y-T",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Psychiatry",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "228--237",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "What about telepsychiatry? \u00c0 systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Lizana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz-Mayorga",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Prim Care Companion J Clin Psychiatry",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Psychological crisis interventions in Sichuan Province during the 2019 novel coronavirus outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Psychiatry Res",
            "volume": "286",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Prevalence and predictors of PTSS during COVID-19 Outbreak in China Hardest-hit Areas: Gender differences matter",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Psychiatry Res",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Psychological interventions for people affected by the COVID-19 epidemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Duan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Psychiatry",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "300--302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Psychological crisis intervention during the outbreak period of new coronavirus pneumonia from experience in Shanghai",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Deng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Psychiatry Res",
            "volume": "286",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "La France et nombre de pays traversent une crise sanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent : l'\u00e9pid\u00e9mie de coronavirus SARS-CoV-2 qui s\u00e9vit depuis d\u00e9cembre 2019 s'est rapidement transform\u00e9e en pand\u00e9mie et l'OMS a nomm\u00e9 le syndrome d\u00fb \u00e0 ce virus COVID-19 (coronavirus disease 2019). \u00c0 la date du 21 f\u00e9vrier 2020, il y avait 12 cas en France et une personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e. Un mois plus tard, ce sont 25 600 cas et 1 331 d\u00e9c\u00e8s (1).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Vuln\u00e9rabilit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge. Les personnes \u00e2g\u00e9es constituent la population la plus vuln\u00e9rable au risque \u00e9pid\u00e9mique, et il existe un risque \u00e9lev\u00e9 d'exacerbation de troubles psychiques et d'aggravation des sympt\u00f4mes psychiatriques existants, de troubles cognitifs et de perte d'autonomie (Encadr\u00e9 2). Les enfants de moins de 16 ans semblent pr\u00e9senter moins de formes graves que les adultes (171 cas en Chine, moyenne d'\u00e2ge de 6.7 ans, 22 cas hospitalis\u00e9s dont trois cas relevant de la r\u00e9animation) (15). En France, le 26 mars, une adolescente de 16 ans sans comorbidit\u00e9 est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e de d\u00e9tresse respiratoire. Par ailleurs, les enfants et adolescents souffrant de troubles psychiques pourraient moins supporter le confinement (Encadr\u00e9 3). Le taux de mortalit\u00e9 va croissant avec l'\u00e2ge et le nombre de comorbidit\u00e9s. \uf0b7 Vuln\u00e9rabilit\u00e9 cognitive et comportementale. Malgr\u00e9 l'absence de donn\u00e9es scientifiques \u00e0 ce sujet, l'exp\u00e9rience clinique montre que les personnes souffrant de troubles psychiques s\u00e9v\u00e8res peuvent \u00eatre en difficult\u00e9 pour adopter les \u00ab mesures barri\u00e8res \u00bb (mesures comportementales pour se prot\u00e9ger et prot\u00e9ger les autres du virus) et respecter les consignes de confinement. Si le non-respect des consignes sanitaires de confinement s'inscrit dans un \u00e9pisode de d\u00e9compensation de la pathologie psychiatrique, une hospitalisation peut \u00eatre envisag\u00e9e. \u00c9tonnamment, des cas isol\u00e9s d'hospitalisation sans consentement ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s pour le seul motif du non-respect des mesures de confinement chez des patients stabilis\u00e9s sur le plan psychiatrique. Il s'agit d'un point de vigilance : le non-respect d'une obligation citoyenne ne constitue pas \u00e0 lui seul un motif d'hospitalisation, au risque de saturer rapidement les capacit\u00e9s d'hospitalisation en psychiatrie et plus fondamentalement de ne pas respecter la loi et les libert\u00e9s individuelles. \uf0b7 Vuln\u00e9rabilit\u00e9 psychosociale. Les conditions de vie socio-\u00e9conomiques des patients aggravent le pronostic li\u00e9 au confinement : fort isolement social des patients, logements pr\u00e9caires, peu de r\u00e9seau de solidarit\u00e9 permettant une surveillance informelle de l'\u00e9tat de sant\u00e9 de ces personnes. Par ailleurs, les confr\u00e8res chinois ont rapport\u00e9 qu'en cas de forme s\u00e9v\u00e8re du COVID-19, la stigmatisation retardait leur acc\u00e8s aux soins et alt\u00e9raient leur qualit\u00e9 (8). Ce ph\u00e9nom\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit pour tous les troubles psychiatriques s\u00e9v\u00e8res dans tous les pays (16,17). De plus, la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des populations psychiatriques carc\u00e9rales est encore plus \u00e9lev\u00e9e et des mesures sp\u00e9cifiques peuvent \u00eatre anticip\u00e9es (Encadr\u00e9 4) (18). D'autres questions se posent et sont \u00e0 ce jour sans r\u00e9ponse. Notre vigilance doit \u00eatre particuli\u00e8rement accrue dans cette situation d'incertitude : \uf0b7 La possibilit\u00e9 de formes cliniques sp\u00e9cifiques. Si plusieurs infections par des virus respiratoires dont le SARS-CoV-1, peuvent produire des tableaux neurologiques (enc\u00e9phalites, crises convulsives), il n'existe pas de donn\u00e9es concernant le SARS-CoV-2 (20,21). \u00c0 noter, une r\u00e9cente alerte \u00e9pid\u00e9miologique sur les formes anosmiques et agueusiques sans congestion nasale du COVID-19 qui pourraient \u00eatre en lien avec une atteinte neurologique (22). De fait, les coronavirus sont possiblement neurotropes et peuvent p\u00e9n\u00e9trer dans le cerveau via le syst\u00e8me olfactif (23). \u00c0 ce jour, il n'y a aucune donn\u00e9e structur\u00e9e disponible pour conna\u00eetre l'\u00e9pid\u00e9miologie, la pr\u00e9sentation clinique et le pronostic des patients de la psychiatrie souffrant de COVID-19. Le partage d'exp\u00e9rience en France attire l'attention sur le fait que pour plusieurs patients fran\u00e7ais, c'est un \u00e9pisode de confusion f\u00e9brile, aux allures de d\u00e9compensation psychiatriques (dont crise clastique), qui a fait diagnostiquer une infection \u00e0 SARS-CoV-2. En p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique, la recherche de sympt\u00f4mes de COVID-19 et la prise des constantes vitales doivent donc imp\u00e9rativement \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es syst\u00e9matiquement devant une d\u00e9compensation psychiatrique. \uf0b7 La possibilit\u00e9 d'interaction avec les psychotropes. Le COVID-19 pourrait modifier les concentrations sanguines de certains psychotropes, notamment la clozapine ou le lithium. Par cons\u00e9quent, comme pour tout \u00e9pisode aigu, surveiller les concentrations sanguines des psychotropes \u00e0 marges \u00e9troites (clozapine, lithium) semble \u00eatre une mesure de prudence. Par ailleurs, les pneumopathies \u00e0 germe intracellulaire sont connues pour \u00eatre hyponatr\u00e9miantes (SIADH) et les antid\u00e9presseurs s\u00e9rotoninergiques peuvent l'\u00eatre aussi. De plus, en cas de fi\u00e8vre la tol\u00e9rance des antipsychotiques peut \u00eatre alt\u00e9r\u00e9e, tout particuli\u00e8rement en ce qui concerne la clozapine (24). Enfin le COVID-19 est responsable d'un syndrome respiratoire qui pourrait se trouver aggrav\u00e9 par les psychotropes d\u00e9presseurs du syst\u00e8me respiratoire (benzodiaz\u00e9pine, carbamates, opio\u00efdes). L'apparition de sympt\u00f4mes respiratoires, doit conduire \u00e0 r\u00e9\u00e9valuer la balance risque-b\u00e9n\u00e9fice de ces traitements. Par ailleurs plusieurs publications font \u00e9tat de l'efficacit\u00e9 in vitro de certains psychotropes sur des virus proches du coronavirus : notamment le lithium et la chlorpromazine (avec une efficacit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 la chloroquine mais ces donn\u00e9es exclusivement pr\u00e9cliniques ne permettent pas \u00e0 ce jour de valider une utilisation clinique de ces traitements (25,26)), \uf0b7 Le point le plus important actuellement est le probable surrisque de mortalit\u00e9 pour les personnes souffrant de troubles psychiques. \u00c0 la date du 13 mars en Italie, sur 3 200 d\u00e9c\u00e8s identifi\u00e9s comme li\u00e9s au COVID, seules deux personnes avaient moins de 40 : une femme de 39 ans atteinte d'une n\u00e9oplasie d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital et un homme de 39 ans atteint de troubles psychiatriques compliqu\u00e9s de diab\u00e8te et d'ob\u00e9sit\u00e9 mort seul \u00e0 son domicile (27).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "non urgentes sont d\u00e9programm\u00e9es et les moyens logistiques et humains sont concentr\u00e9s autour du soin aux personnes atteintes du COVID-19. Ainsi, les chirurgies programm\u00e9es sont suspendues, permettant de lib\u00e9rer les respirateurs des blocs pour cr\u00e9er de nouveaux lits de soins intensifs. Dans les EHPAD et les \u00e9tablissements accueillant des personnes handicap\u00e9es, le plan bleu (cr\u00e9e apr\u00e8s la canicule de 2003) est activ\u00e9 le m\u00eame jour permettant de r\u00e9organiser les \u00e9tablissements en quelques jours pour faire face au virus. Force est de constater que dans les faits, ces plans sont inadapt\u00e9s aux h\u00f4pitaux/\u00e9tablissement/service de psychiatrie. Depuis 10 ans, plusieurs voix s'\u00e9taient \u00e9lev\u00e9es pour demander l'adaptation des mesures du plan blanc \u00e0 la psychiatrie, l'inclusion des psychiatres dans l'\u00e9laboration de ces plans, et la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er un plan blanc psychologique et psychiatrique (2,29). Les r\u00e9ponses apport\u00e9es aujourd'hui face \u00e0 la pand\u00e9mie sont bien en de\u00e7\u00e0 de ce qu'il faudrait voir d\u00e9ployer pour prot\u00e9ger les patients et les soignants de ces structures, dans un contexte de p\u00e9nurie de ressources organisationnelles et logistiques (mat\u00e9riel m\u00e9dical de protection notamment). \u00c0 titre d'exemple, le Centre Hospitalier Sainte Anne, \u00e0 Paris, n'avait pas \u00e9t\u00e9 recens\u00e9 dans le plan de r\u00e9partition des masques (30). L'exp\u00e9rience chinoise a mis en \u00e9vidence des facteurs de vuln\u00e9rabilit\u00e9 des h\u00f4pitaux psychiatriques au risque de transmission au Covid-19, rapportant ainsi un cluster dans un h\u00f4pital psychiatrique de Wuhan avec 50 patients et 30 soignants atteints (9) : \uf0b7 Le fait que les services de psychiatrie soient ferm\u00e9s, dens\u00e9ment peupl\u00e9s et que la vie y soit structur\u00e9e de fa\u00e7on communautaire (notamment les chambres doubles, les repas en commun, les salles d'activit\u00e9).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Le sous-\u00e9quipement mat\u00e9riel et le faible entra\u00eenement du personnel pour faire face aux pathologies infectieuses d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale et plus sp\u00e9cifiquement contre les pathologies respiratoires (absence d'oxyg\u00e8ne notamment).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "La difficult\u00e9 pour sensibiliser les patients et leur faire adopter les mesures barri\u00e8res et l'isolement infectieux. \uf0b7 De nombreux membres du personnel soignant ont pr\u00e9sent\u00e9 des signes d'\u00e9puisement professionnel. \u00c0 cela nous pouvons ajouter l'\u00e9loignement des h\u00f4pitaux psychiatriques et des services de m\u00e9decine somatique, et notamment des services de r\u00e9animation, tant sur le plan g\u00e9ographique que de la culture professionnelle. Le stigma persistant que portent les patients suivis en psychiatrie, et la difficult\u00e9 pour les services de MCO d'accueillir des patients souffrant de troubles psychiques d\u00e9compens\u00e9s en l'absence d'\u00e9quipe de psychiatrie de liaison. Cette difficult\u00e9 est chronique. Ainsi apr\u00e8s un infarctus du myocarde, les patients souffrant de schizophr\u00e9nie b\u00e9n\u00e9ficient moins souvent de gestes de revascularisation, le taux d'intervention \u00e9tant abaiss\u00e9 de 47 % (31). En temps de crise cette difficult\u00e9 est exacerb\u00e9e.R\u00e9organisation des \u00e9tablissements psychiatriques dans l'effort sanitaire de lutte contre l'\u00e9pid\u00e9mie -l'exemple des unit\u00e9s COVID+ \u00c0 partir du constat de ces vuln\u00e9rabilit\u00e9s, nous rapportons ici l'exp\u00e9rience internationale rapport\u00e9e dans la litt\u00e9rature et l'exp\u00e9rience fran\u00e7aise d'\u00e9tablissements psychiatriques pour contenir l'\u00e9pid\u00e9mie et poursuivre les soins psychiatriques.En Chine, les centres de sant\u00e9 mentale ont \u00e9t\u00e9 confin\u00e9s rapidement :\uf0b7 Tout nouvel entrant \u00e9tait plac\u00e9 en quarantaine pendant 14 jours dans une unit\u00e9 de pr\u00e9admission organis\u00e9e sp\u00e9cifiquement pour l'\u00e9pid\u00e9mie.\uf0b7 Une enqu\u00eate sur les potentiels contacts (moins d'un m\u00e8tre pendant plus de 15 minutes) \u00e9tait men\u00e9e permettant de contacter les personnes concern\u00e9es et de les placer en quarantaine. \uf0b7 Le personnel de l'h\u00f4pital (soignants, agents hospitaliers, etc.) devait \u00eatre r\u00e9duit au minimum et leur temp\u00e9rature \u00e9tait prise \u00e0 l'entr\u00e9e et \u00e0 la sortie, quotidiennement. \uf0b7 Les visites \u00e9taient interdites et remplac\u00e9e par des visioconf\u00e9rences. L'approvisionnement en nourriture et habits \u00e9tait interdit. La famille \u00e9tait tenue inform\u00e9e de l'\u00e9tat de sant\u00e9 et de confort de son proche hospitalis\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement par t\u00e9l\u00e9phone. \uf0b7 Un soutien psychologique en ligne a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 aux soignants Actuellement en France, plusieurs \u00e9tablissements psychiatriques ont tr\u00e8s rapidement cr\u00e9\u00e9 des unit\u00e9s d\u00e9di\u00e9es (\u00e9tage voire b\u00e2timent en isolement) permettant de prendre en charge les patients souffrant de troubles psychiques et du COVID-19. Certaines sont supervis\u00e9es par des psychiatres, en pr\u00e9sence d'un m\u00e9decin somaticien. D'autres sont des unit\u00e9s somato-psychiatriques. Au Centre Psychoth\u00e9rapique de Nancy, une unit\u00e9 COVID+ de 20 lits a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e d\u00e8s le 20 mars 2020 du fait de la situation \u00e9pid\u00e9mique avanc\u00e9e dans le Grand Est. Situ\u00e9e dans un b\u00e2timent isol\u00e9 des autres services, elle int\u00e8gre des personnels m\u00e9dicaux et param\u00e9dicaux de psychiatrie et de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale (annexe 1) pour un exemple de projet de service). AU CHU de Nantes, l'unit\u00e9 de 30 lits r\u00e9partis en deux ailes distinctes est supervis\u00e9e par deux m\u00e9decins internistes, deux internes en m\u00e9decine et un interne en pharmacie. Dans certaines de ces unit\u00e9s d\u00e9di\u00e9es au soin des patients souffrant de troubles psychiques et de COVID-19, le personnel est test\u00e9 au COVID avant la prise de fonction dans l'unit\u00e9 (\u00e0 ce jour par PCR, l'utilisation de s\u00e9rologies serait plus pertinente) et doit autosurveiller l'apparition de sympt\u00f4mes quotidiennement. Le personnel est form\u00e9 sp\u00e9cifiquement au soin du COVID (isolement gouttelettes et contact, soin sp\u00e9cifique, surveillance). Les crit\u00e8res d'hospitalisation dans ces unit\u00e9s sont un diagnostic formel d'infection \u00e0 SARS-CoV-2 par PCR, un tableau clinique \u00e9vocateur de COVID-19 (car le test n'est pas disponible partout et pr\u00e9senterait un taux important de faux n\u00e9gatifs) sans signe de gravit\u00e9 somatique (tableau 1), et la n\u00e9cessit\u00e9 de recevoir des soins psychiatriques en milieu hospitalier. La sortie des patients se fait apr\u00e8s les 14 jours n\u00e9cessaires \u00e0 la diminution de la contagiosit\u00e9, si l'\u00e9tat psychiatrique est stabilis\u00e9 et que le patient est \u00e9valu\u00e9 comme capable de respecter les mesures de confinement. Au sein de l'unit\u00e9 un circuit patient et un circuit soignant permettent de limiter le risque de transmission avec un sas d'habillage pour les soignants, en pyjama jetable, portant un masque chirurgical et d\u00e9sinfectant r\u00e9guli\u00e8rement tout le mat\u00e9riel, y compris non-m\u00e9dical (cl\u00e9, t\u00e9l\u00e9phone, etc.). Les chambres sont vid\u00e9es de tout mat\u00e9riel inutile et th\u00e9oriquement chaque patient a son mat\u00e9riel m\u00e9dical d\u00e9di\u00e9. En cas d'impossibilit\u00e9, une d\u00e9sinfection du mat\u00e9riel se fait entre chaque patient. La vaisselle est \u00e0 usage unique et le linge appartient \u00e0 la fili\u00e8re linge infect\u00e9. Avant chaque entr\u00e9e en chambre, le soignant s'habille avec une charlotte, une casaque, des lunettes de protection, des surchaussures et des gants remontant sur la casaque. Un bilan clinique et paraclinique et une fiche de surveillance sp\u00e9cifique ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s pour cette unit\u00e9 (Figure 1 et 2). La difficult\u00e9 principale actuellement est de faire respecter par les patients les mesures d'isolement en chambre, avec la n\u00e9cessit\u00e9 de recourir \u00e0 une s\u00e9dation pouvant p\u00e9jorer l'\u00e9volution de la symptomatologie respiratoire. Un t\u00e9l\u00e9phone est laiss\u00e9 au patient qui peut contacter directement le poste de soins comme par exemple dans le service de psychiatrie de La Piti\u00e9 Salp\u00eatri\u00e8re. Au Centre Hospitalier du Vinatier, \u00e0 Lyon, deux unit\u00e9s COVID+ psychiatriques, dont l'une d\u00e9di\u00e9e aux patients pr\u00e9sentant des signes de gravit\u00e9 sans n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9animation, ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es. Un dispositif coordonn\u00e9 par des psychiatres et psychologues permet de soutenir par t\u00e9l\u00e9phone les professionnels expos\u00e9s eux-m\u00eames en premi\u00e8re ligne au risque infectieux et \u00e0 des arbitrages th\u00e9rapeutiques et \u00e9thiques difficiles dans ces unit\u00e9s. Dans les services de psychiatrie au sein d'H\u00f4pitaux G\u00e9n\u00e9raux (universitaires et non universitaires), la situation est \u00e9galement complexe. Les services de psychiatrie (patients et soignants) souffrent des m\u00eames types de repr\u00e9sentations que celles \u00e9voqu\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment. La juxtaposition dans un m\u00eame \u00e9tablissement de structures financ\u00e9es par la T2A (MCO) et de structures financ\u00e9es en Dotation Annuelle de Financement (Psychiatrie) transforme souvent ces derni\u00e8res en variables d'ajustement budg\u00e9taires dans des \u00e9tablissements fr\u00e9quemment en Plan de Retour \u00e0 l'\u00c9quilibre Budg\u00e9taire. Cette situation a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e devant les parlementaires (37). Si on peut esp\u00e9rer que la modification du financement en cours permette de faire \u00e9voluer les choses, aujourd'hui c'est une cause fr\u00e9quente de sous-dotation budg\u00e9taire des services de psychiatrie par rapport aux services de m\u00e9decine et de chirurgie. Au CHU de Clermont-Ferrand, paradoxalement c'est le manque de moyens des unit\u00e9s de psychiatrie en particulier l'absence de sanitaires individuels et la large pr\u00e9pond\u00e9rance des chambres doubles qui a -pour une fois -eu un effet positif en termes de soins pour les patients COVID +. En effet, l'impossibilit\u00e9 de positionner une unit\u00e9 COVID au sein des services de psychiatrie du p\u00f4le a n\u00e9cessit\u00e9 la cr\u00e9ation d'un dispositif COVID + m\u00e9dico/psychiatrique int\u00e9gr\u00e9, au sein des unit\u00e9s de m\u00e9decine qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9organis\u00e9es, offrant ainsi les soins m\u00e9dicaux et psychiatriques les plus adapt\u00e9s aux patients. Cette organisation reste tenable car pour le moment (26 mars 2020) la pression \u00e9pid\u00e9mique en Auvergne n'\u00e9tant pas celle que connaissent d'autres r\u00e9gions fran\u00e7aises mais elle pourrait s'av\u00e9rer insuffisante voire catastrophique si le nombre de malade venait \u00e0 augmenter rapidement. Au sein de CHS comme le Vinatier, de CHU tels que Clermont-Ferrand et l'APHP, une coordination de psychiatres et de psychologues de l'\u00e9tablissement ont permis le d\u00e9ploiement rapide d'une plateforme de soutien aux professionnels de l'\u00e9tablissement travaillant dans toutes les unit\u00e9s (MCO et psychiatriques), confront\u00e9s au stress majeur de cette \u00e9pid\u00e9mie d'une ampleur inconnue. Cela souligne d'une part la capacit\u00e9 de mobilisation op\u00e9rationnelle des professionnels de la sant\u00e9 mentale, mais aussi, le r\u00f4le que nous pouvons et devons jouer en situation de crise, dans des structures de soins \u00ab somatiques \u00bb pour soutenir et prot\u00e9ger les professionnels. Concernant la r\u00e9alisation des s\u00e9ances d'\u00e9lectroconvulsivoth\u00e9rapie (ECT), tant que les anesth\u00e9sistes ne sont pas appel\u00e9s en renfort dans les services de r\u00e9animation, il est conseill\u00e9 de les maintenir, en assurant la d\u00e9sinfection du mat\u00e9riel entre chaque patient, et la protection du personnel soignant. Dans tous les cas, les ECT devraient \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9es dans leurs indications urgentes. En cas d'indisponibilit\u00e9 des ECTs, l'adaptation du traitement psychotrope doit \u00eatre prioritaire. Pour les d\u00e9pressions s\u00e9v\u00e8res, les perfusions de k\u00e9tamine ou l'administration d'esketamine en intra nasal ou la rTMS peuvent \u00eatre propos\u00e9es. Pour les catatonies, l'utilisation des benzodiaz\u00e9pines ou d\u00e9riv\u00e9s (lorazepam, zolpidem) et la substitution des traitements dopaminergiques par des mol\u00e9cules s\u00e9datives non dopaminergiques (type prom\u00e9thazine) peuvent \u00eatre envisag\u00e9es.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "type case-management de transition \u00e0 distance pourrait \u00eatre prodigu\u00e9 pour cette population \u00e0 haut risque. Il s'agira d'accompagner les patients dans leur exp\u00e9rience d'une double r\u00e9alit\u00e9 : la sortie pr\u00e9coce de l'h\u00f4pital et l'exp\u00e9rience du confinement au domicile(42)(43)(44)(45). Les patients sortis de l'h\u00f4pital n'ont pas eu la possibilit\u00e9 d'anticiper le confinement et risquent de se retrouver dans des situations de stress et d'inconfort majeurs. Un suivi t\u00e9l\u00e9phonique intensif doit \u00eatre propos\u00e9 dans les jours et semaines qui suivent la sortie de l'h\u00f4pital, afin de pr\u00e9venir le risque suicidaire, limiter le risque de rupture de soin et de rechute, tout en favorisant une exp\u00e9rience la moins d\u00e9favorable possible du confinement via des outils de psycho\u00e9ducation am\u00e9nag\u00e9s (fiches rep\u00e8res, \u00e9valuation t\u00e9l\u00e9phonique de l'exp\u00e9rience du confinement, soutien aux aidants).Le risque de d\u00e9compensation psychiatrique au domicile constitue un enjeu majeur de la prise en charge psychiatrique, dans un contexte d'engorgement des circuits habituels d'intervention au domicile tel que le SAMU ou SOS M\u00e9decins. Dans certains centres, les services d'accueil des urgences g\u00e9n\u00e9rales (SAU) refusent les urgences psychiatriques en raison de l'utilisation de leurs lits pour les patients COVID+ (par exemple \u00e0 Lyon, Colombes ou Bobigny). Les urgences psychiatriques ont pourtant augment\u00e9 du fait des fermetures de certains CMP, HDJ, CATTP, la r\u00e9duction du nombre de lits de psychiatrie pour permettre un red\u00e9ploiement vers les services de MCO et plus g\u00e9n\u00e9ralement les d\u00e9cisions de sorties pr\u00e9coces. Des unit\u00e9s d'interventions au domicile organis\u00e9es sur le mode de l'urgence ou de la semi-urgence peuvent permettre une intervention sp\u00e9cialis\u00e9e, cibl\u00e9e et adapt\u00e9e pour les cas les plus s\u00e9v\u00e8res. Le recueil t\u00e9l\u00e9phonique des demandes permet de distinguer les situations n\u00e9cessitant une prise en charge t\u00e9l\u00e9phonique et celles, plus s\u00e9v\u00e8res, requ\u00e9rant une intervention au domicile. En cas d'intervention au domicile, les recommandations sur les mesures de protection li\u00e9es au risque d'infection au COVID-19 doivent \u00eatre appliqu\u00e9es (port de masque et de blouse, respect des gestes barri\u00e8res...), de m\u00eame que les mesures de s\u00e9curit\u00e9 habituelles pour les soignants intervenant \u00e0 domicile et pour les personnes b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'intervention (pr\u00e9vention du risque auto-et h\u00e9t\u00e9roagressif, pr\u00e9vention du risque traumatique li\u00e9 \u00e0 une intervention coercitive). L'unit\u00e9 Psymobile, situ\u00e9e au sein du Centre Hospitalier le Vinatier \u00e0 Lyon, a ainsi recentr\u00e9 son activit\u00e9 \u00e0 domicile vers le rep\u00e9rage et l'intervention dans les cas de d\u00e9compensations psychiatriques aigu\u00ebs s\u00e9v\u00e8res n\u00e9cessitant une hospitalisation en urgence. Une \u00e9quipe m\u00e9dico-infirmi\u00e8re peut ainsi se d\u00e9placer au domicile de patients, connus ou non de la psychiatrie, pr\u00e9sentant un \u00e9tat de d\u00e9compensation psychiatrique aigu\u00eb pour \u00e9valuer et orienter en urgence. En Ile-de-France, les patients adultes avec autisme peuvent b\u00e9n\u00e9ficier de visites \u00e0 domicile gr\u00e2ce \u00e0 un partenariat entre le Centre Ressource Autisme Ile-de-France (CRAIF) et l'\u00e9quipe autisme adulte de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re. La pr\u00e9paration en amont des interventions, associ\u00e9e \u00e0 une coordination pr\u00e9cise du parcours de soin, constitue un point central du dispositif. Autant que possible, les patients suivis habituellement en ambulatoire doivent b\u00e9n\u00e9ficier d'une continuit\u00e9 des soins organis\u00e9e par leur service de r\u00e9f\u00e9rence. Avec l'arr\u00eat\u00e9 du 15 mars, les pharmacies ont l'autorisation d'accepter les ordonnances expir\u00e9es en cas de maladie chronique et de traitement prescrit depuis au moins 3 mois, et ce jusqu'au 31 mai pour limiter les interruptions de traitements (46). Cette mesure a \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9e le 19 mars pour \u00eatre applicable pour les Traitements de Substitution aux Opiac\u00e9s et les anxiolytiques et hypnotiques (47). Les CMP, HDJ ou CATTP qui ont d\u00fb fermer pour respecter les consignes sanitaires organisent des t\u00e9l\u00e9consultations infirmi\u00e8res et m\u00e9dicales, en conservant les possibilit\u00e9s d'accueil physique pour les situations les plus \u00e0 risque. La fermeture de ces dispositifs de soin est particuli\u00e8rement perturbante pour les patients souffrant de troubles psychotiques, n\u00e9cessitant une explication adapt\u00e9e et r\u00e9p\u00e9t\u00e9e de l'int\u00e9r\u00eat des mesures de confinement pour eux-m\u00eames et pour les autres. Il est conseill\u00e9 tant que possible d'intensifier la fr\u00e9quence notamment en cas de sortie pr\u00e9coce, d'impossibilit\u00e9 d'hospitaliser les patients, et du stress li\u00e9 au confinement. L'\u00e9valuation du risque suicidaire doit notamment \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9e au cours du suivi, l'isolement cr\u00e9\u00e9 par le confinement pouvant diminuer le risque suicidaire dans un premier temps par r\u00e9duction d'acc\u00e8s au moyen mais possiblement le majorer dans le cas d'un confinement prolong\u00e9. La cr\u00e9ation de hotlines t\u00e9l\u00e9phoniques d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la prise en charge des personnes en crise suicidaire est notamment recommand\u00e9e, s'appuyant sur les dispositifs existants (centres de pr\u00e9vention du suicide, dispositifs VigilanS) ou la cr\u00e9ation de dispositifs d\u00e9di\u00e9s. Le Centre de Pr\u00e9vention du Suicide du Centre Hospitalier le Vinatier s'est ainsi r\u00e9organis\u00e9 en hotline t\u00e9l\u00e9phonique r\u00e9ceptionnant des appels de personnes en crise suicidaire, ou de leur entourage personnel ou professionnel, afin d'\u00e9valuer l'intensit\u00e9 du risque suicidaire et proposer un suivi \u00e0 distance adapt\u00e9, sur le mod\u00e8le des brief contact interventions (48). De plus, la psycho\u00e9ducation doit constituer un point central pour les patients suivis en ambulatoire et peut ici prendre la forme de fiches de pr\u00e9vention sur les pr\u00e9cautions \u00e0 prendre pour pr\u00e9server sa sant\u00e9 mentale en p\u00e9riode de confinement et sur la continuit\u00e9 de prise des traitements (Annexe 2). Pour les personnes souffrant d'addiction, le risque de sevrage doit \u00eatre anticip\u00e9 et pr\u00e9venu. Assurer la continuit\u00e9 des soins pour les patients en consultation lib\u00e9rale 13 Concernant les patients suivis en lib\u00e9ral, les psychiatres ont un r\u00f4le crucial d'information des patients sur les mesures de confinement et les mesures barri\u00e8res visant \u00e0 limiter la propagation de l'\u00e9pid\u00e9mie. Par ailleurs, la psychiatrie fait face \u00e0 une nouvelle demande : celle des mesures de pr\u00e9vention et de lutte contre le stress li\u00e9 \u00e0 la pand\u00e9mie. Les recommandations des organismes internationaux, des soci\u00e9t\u00e9s savantes et la litt\u00e9rature internationales mettent en avant (49) : -Maintien de l'hygi\u00e8ne du sommeil et de la r\u00e9gularit\u00e9 des rythmes, avec des repas \u00e0 horaires r\u00e9guliers et une alimentation saine et \u00e9quilibr\u00e9e, -Planification d'activit\u00e9s avec la mise en place d'une certaine routine quotidienne, -L'exercice physique, -Le maintien de liens sociaux quotidiens (sans nier l'utilit\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux virtuels, \u00e9viter qu'ils ne deviennent exag\u00e9r\u00e9ment exclusifs), -Les techniques de relaxation et de m\u00e9ditation, si besoin en conseillant des sites ou des applications mobiles quand un acc\u00e8s \u00e0 un(e) psychologue est difficile, -\u00c9viter d'initier ou de majorer sa consommation de substances (tabac, alcool, etc.), -Avoir connaissance des aides et des ressources disponibles (sites gouvernementaux et de l'OMS, fiches d'information, etc.), -\u00c9viter de suivre l'information t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e en continu (privil\u00e9gier un temps consacr\u00e9 dans la journ\u00e9e) et ne pas s'exposer \u00e0 la d\u00e9sinformation (fake news et informations non v\u00e9rifi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux), -Garantir aux patients isol\u00e9s et / ou \u00e2g\u00e9s une dignit\u00e9, un accompagnement et un acc\u00e8s ad\u00e9quat aux denr\u00e9es alimentaires et aux soins. Leurs familles doivent \u00eatre tenues inform\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement et mobilis\u00e9es quand cela est possible, -\u00c9viter la \u00ab coronaphobie \u00bb et la stigmatisation des personnes malades et des populations asiatiques qui alimentent le stress et la x\u00e9nophobie (50).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "Ces sympt\u00f4mes mod\u00e9r\u00e9s \u00e0 court terme sont n\u00e9anmoins susceptibles d'\u00e9voluer \u00e0 long terme vers des troubles de l'adaptation, des troubles anxieux et d\u00e9pressifs, des addictions, et des syndromes de stress post-traumatique ; ils n\u00e9cessitent donc d'\u00eatre \u00e0 la fois d\u00e9dramatis\u00e9s et surveill\u00e9s. L'apparition de sympt\u00f4mes significatifs et r\u00e9p\u00e9titifs dans le temps, tels que des attaques de panique, des insomnies persistantes -surtout si elles sont accompagn\u00e9es de cauchemars et/ou d'hypervigilance diurne, les troubles cognitifs, une majoration de la consommation de substances, une anh\u00e9donie voire l'apparition d'id\u00e9es suicidaires ne devraient pas \u00eatre banalis\u00e9s, mais diagnostiqu\u00e9s et trait\u00e9s de fa\u00e7on appropri\u00e9e. En effet, compte tenu de la situation \u00e9pid\u00e9mique actuelle, l'actualit\u00e9 sur le COVID-19 va continuer de faire la une des m\u00e9dias, faisant un d\u00e9compte quotidien du nombre de d\u00e9c\u00e8s, ce qui est pourvoyeur de stress et d'anxi\u00e9t\u00e9 pour ceux qui s'y exposent intens\u00e9ment. Par ailleurs, parce que la quarantaine ne sera pas lev\u00e9e dans un avenir proche, nous avons des raisons de croire que la pr\u00e9valence de sympt\u00f4mes psycho-traumatiques parmi le public sera potentiellement important. Une \u00e9tude chinoise a montr\u00e9 que la pr\u00e9valence de sympt\u00f4mes significatifs de stress post-traumatique (SSPT) \u00e0 un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l'\u00e9pid\u00e9mie de COVID-19 dans les r\u00e9gions les plus touch\u00e9es \u00e9tait de 7 % (55). Les facteurs pr\u00e9dictifs de SSPT \u00e9taient le sexe f\u00e9minin (dans cette \u00e9tude, les femmes souffraient davantage de souvenirs intrusifs, d'alt\u00e9rations n\u00e9gatives de la cognition ou de l'humeur et d'hypervigilance) et une mauvaise qualit\u00e9 de sommeil, ce dernier facteur \u00e9tant, selon les auteurs, li\u00e9 \u00e0 la fois \u00e0 l'apparition et au maintien de SSPT. Les psychiatres lib\u00e9raux peuvent \u00e9galement jouer un r\u00f4le important dans l'optimisation des soins m\u00e9dicaux re\u00e7us par les patients souffrant de troubles psychiques, troubles pour lesquels ils sont susceptibles de p\u00e2tir d'une double stigmatisation sociale et m\u00e9dicale. Cela passe par un travail de collaboration ville-h\u00f4pital, mais aussi par une sensibilisation et une \u00e9ducation des \u00e9quipes m\u00e9dicales des autres sp\u00e9cialit\u00e9s aux perspectives de la sant\u00e9 mentale. L'enjeu, crucial, est de permettre aux patients de b\u00e9n\u00e9ficier d'interventions m\u00e9dicales aussi pr\u00e9coces et d'aussi bonne qualit\u00e9 que les personnes ne souffrant pas de troubles psychiques.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "Dans cet article, nous avons insist\u00e9 sur la crainte potentielle d'un surrisque de morbi-mortalit\u00e9 chez les patients suivis en psychiatrie due aux vuln\u00e9rabilit\u00e9s individuelles et institutionnelles. Le besoin de se r\u00e9-organiser en extr\u00eame urgence dans un contexte d'impr\u00e9paration et de moyens insuffisants pour lutter contre le risque infectieux expose les patients et les soignants \u00e0 un risque accru de contamination, et les patients \u00e0 un risque de rupture de soin psychiatrique. Le Minist\u00e8re de la Sant\u00e9 et des Solidarit\u00e9s a mis en circulation le 23 mars 2020 des consignes et recommandation pour les \u00e9tablissements psychiatriques qui d'une part restent souvent tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rales et, d'autre part, ne sont pas assorties de moyens concrets pour leur mise en oeuvre (6). L'exp\u00e9rience chinoise permet de donner des orientations qui doivent \u00eatre adapt\u00e9es au contexte fran\u00e7ais. Le soin des personnes souffrant de troubles psychiques dans un contexte o\u00f9 l'\u00e9pid\u00e9mie de SARS-CoV-2 exerce d'autres demandes de soins \u00e0 destination des psychiatres et acteurs de la sant\u00e9 psychique, comme l'a prouv\u00e9 l'exp\u00e9rience chinoise (41,54-57) : \uf0b7 les personnels soignants mobilis\u00e9s pour lutter contre l'\u00e9pid\u00e9mie sont \u00e0 risque de contamination, de traumatismes psychiques et de d\u00e9compensation psychiatrique, \uf0b7 les patients et les familles des patients souffrant du COVID-19 qui, du fait de l'interdiction des visites dans les h\u00f4pitaux, sont en d\u00e9tresse, n\u00e9cessitent l'intervention des psychiatres et psychologues, \uf0b7 \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, les mesures de confinement sont \u00e0 m\u00eame de cr\u00e9er une forte demande d'assistance psychologique voire psychiatrique imm\u00e9diate et au d\u00e9cours de la crise. Dans cette situation sanitaire in\u00e9dite et en l'absence de donn\u00e9es internationales, il est crucial de construire rapidement des connaissances scientifiques pour 1) optimiser les prises de d\u00e9cisions cliniques, th\u00e9rapeutiques et organisationnelles au fur et \u00e0 mesure de cette crise, 2) tirer des le\u00e7ons pour de probables prochaines vagues \u00e9pid\u00e9miques. Ainsi, une veille \u00e9pid\u00e9miologique est actuellement mise en place concernant les unit\u00e9s COVID en psychiatrie, avec le soutien de la Coordination Nationale des Dispositifs R\u00e9gionaux de Recherche Clinique en Psychiatrie et Sant\u00e9 Mentale, afin de mesurer l'efficacit\u00e9 des mesures mises en place, la morbidit\u00e9, la mortalit\u00e9 et l'acc\u00e8s aux soins de r\u00e9animation. Plus largement, il semble prioritaire d'instaurer une veille \u00e9pid\u00e9miologique d\u00e9di\u00e9e \u00e0 tous les patients de la psychiatrie pour identifier de potentielles particularit\u00e9s cliniques de l'infection, l'\u00e9volution de la morbi-mortalit\u00e9 infectieuse, le monitorage des traitements psychotropes, le nombre de d\u00e9compensation/complications psychiatriques. Concernant la mobilisation des pouvoirs publics, il est urgent qu'il y ait une prise de conscience au plus haut niveau de la tr\u00e8s grande vuln\u00e9rabilit\u00e9 de ces populations et des institutions psychiatriques pour limiter la morbi-mortalit\u00e9 li\u00e9e directement \u00e0 l'infection et indirectement \u00e0 l'adaptation des soins psychiatriques aux contraintes sanitaires du confinement.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF8": {
            "text": "Bilan initial d'hospitalisation en psychiatrie Figure 2: Fiche de surveillance des patients pr\u00e9sentant des sympt\u00f4mes COVID-19",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "-Fr\u00e9quence respiratoire > 24/min -SpO2 < 95% en air ambiant ou patient oxyg\u00e9no-requ\u00e9rant -Dyspn\u00e9e se majorant progressivement ou rapidement -Tachycardie sup\u00e9rieure \u00e0 l'\u00e9tat de base (tachycardie pr\u00e9sente \u00e0 l'\u00e9tat de base chez les patients sous anticholinergiques) -Malaise -Alt\u00e9ration importante de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral -D\u00e9compensation d'une pathologie somatique sous-jacente",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tableau 1 : Signes de complications n\u00e9cessitant un transfert en hospitalisation en service de MCO:"
        }
    ]
}