{
    "paper_id": "608bdc851a3434bc5bf352c27583a0b2236ab8a0",
    "metadata": {
        "title": "\u00dcbersichten Coronavirus-Pandemie und ihre Auswirkungen auf Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie: Operationen, Risiken und Pr\u00e4vention?",
        "authors": [
            {
                "first": "Knie",
                "middle": [
                    "J"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Wolf",
                "middle": [],
                "last": "Petersen",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sebastian",
                "middle": [],
                "last": "Bierke",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Katrin",
                "middle": [],
                "last": "Karpinski",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Martin",
                "middle": [],
                "last": "H\u00e4ner",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Als Ende letzten Jahres im weit entfernten chinesischen Wuhan aufgrund einer H\u00e4ufung von Lungenentz\u00fcndungen ein bis dahin unbekanntes Coronavirus (SARS-CoV-2) entdeckt wurde, ahnten wir nicht, zu welcher Krise sich dieser Krankheitsausbruch entwickeln w\u00fcrde. Die von diesem neuartigen Erreger hervorgerufene Lungenerkrankung wurde von der Weltgesundheitsorganisation (WHO) schnell mit dem Terminus CO-VID-19 bezeichnet (. Abb. 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Die Krankheitsverl\u00e4ufe von COVID-19 variieren stark. Neben symptomlosen Infektionen werden \u00fcberwiegend milde bis moderate Verl\u00e4ufe beobachtet. Besorgniserregend sind jedoch auch schwere Verl\u00e4ufe mit beidseitigen Lungenentz\u00fcndungen bis hin zu Lungenversagen und Tod, die \u00fcberwiegend bei \u00e4lteren Patienten beobachtet werden [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 322,
                    "end": 326,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "SARS-CoV-2 verbreitet sich haupts\u00e4chlich durch Tr\u00f6pfcheninfektion, aber auch auf Oberfl\u00e4chen k\u00f6nnen die Viren \u00fcber Stunden bis Tage infekti\u00f6s bleiben [10] [15] . In Italien kamen Remuzzi und Remuzzi auf einen Wert zwischen 2,76 und 3,2517 [15] . Derzeit liegt die Basisreproduktionsrate in Deutschland bei 0,7-0, 8. Lange wurde seitens des Robert Koch-Institutes (RKI) keine gro\u00dfe Gefahr f\u00fcr Deutschland gesehen, obwohl bereits Ende Januar seitens der WHO eine internationale Gesundheitsnotlage ausgerufen wurde [13] . Bereits Ende Januar traten auch in Deutschland die ersten F\u00e4lle auf und das Virus breitete sich in der Folgezeit schnell hierzulande aus. Auch das RKI hob schrittweise die Warnstufen f\u00fcr die Ausbreitung von SARS-CoV-2 an. Zu dieser Zeit hatte sich die Ausbreitung Kapazit\u00e4t des Gesundheitssystems Abb. 1 Jahr begleiten wird. Die Erfahrungen mit der spanischen Grippe haben gezeigt, dass auch mit einer zweiten oder dritten Welle (Anstieg der Infektionszahlen) gerechnet werden kann [12] . Auch bei der ersten SARS-Epidemie im Jahre 2003 wurden zwei Infektionswellen beobachtet [9] . Die MERS-Epidemie hingegen zeigte keine zweite Welle. Bereits jetzt wird \u00fcber die Absage von Kongressen f\u00fcr den Herbst 2020 nachgedacht.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 154,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 155,
                    "end": 159,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 239,
                    "end": 243,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 313,
                    "end": 315,
                    "text": "8.",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 512,
                    "end": 516,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 821,
                    "end": 822,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1001,
                    "end": 1005,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1096,
                    "end": 1099,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Mit diesem \u00dcbersichtsartikel im Knie-Journal m\u00f6chten wir die durch die SARS-CoV-2-Pandemie entstandenen Probleme f\u00fcr Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie skizzieren und insbesondere auf die Auswirkungen von COVID-19 auf den operativen Alltag eingehen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Einleitung"
        },
        {
            "text": "Um die Auswirkungen von COVID-19 zu beurteilen, m\u00fcssen allen Mitarbeitern im Gesundheitssystem die Symptome und Verl\u00e4ufe der Erkrankung bekannt sein.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Symptome und Verl\u00e4ufe von COVID-19"
        },
        {
            "text": "Wie schon erw\u00e4hnt, sind die Krankheitsverl\u00e4ufe von COVID-19 oft unspezifisch und sie variieren stark. Es sind symptomlose Verl\u00e4ufe bis zu schweren Pneumonien mit Lungenversagen und Tod beschrieben [10] . Allgemeing\u00fcltige Aussagen zum \"typischen\" Krankheitsverlauf sind daher nicht m\u00f6glich. H\u00e4ufigste Symptome sind jedoch Fieber und Husten (. Tab. 1). Weitere Symptome sind Halsschmerzen, Kopf-und Gliederschmerzen, Appetitlosigkeit, Geschmacksirritationen und Geschmacksverlust, \u00dcbelkeit, Bauchschmerzen, Erbrechen, Durchfall, Konjunktivitis, Haut-ausschlag und Lymphknotenschwellung [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 201,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 584,
                    "end": 588,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Symptome und Verl\u00e4ufe von COVID-19"
        },
        {
            "text": "Beobachtungen aus Wuhan/Hubei haben gezeigt, dass der Anteil milder und moderater Verl\u00e4ufe bei 80 % liegt (. Tab. 2). Die Daten aus China lassen sich jedoch nicht unbedingt auf Deutschland \u00fcbertragen (Datenqualit\u00e4t, Testrate, unterschiedliches Gesundheitssystem etc.). So lag in anderen Provinzen Chinas der Anteil der schweren Verl\u00e4ufe nur bei 3 % (Kontaktpersonennachverfolgung, keine \u00dcberlastung des Gesundheitssystems) [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 423,
                    "end": 426,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Symptome und Verl\u00e4ufe von COVID-19"
        },
        {
            "text": "\u00c4ltere Personen ab etwa 50-60 Jahren haben ein h\u00f6heres Risiko f\u00fcr schwere Verl\u00e4ufe (86 % der in Deutschland an CO-VID-19 Verstorbenen waren 70 Jahre alt oder \u00e4lter) [10] . Weitere Risikofaktoren f\u00fcr schwere Verl\u00e4ufe sind Rauchen und Vorerkrankungen (z. B. koronare Herzerkrankung und Bluthochdruck, COPD, chronische Lebererkrankungen, Diabetes mellitus, Tumoren, geschw\u00e4chtes Immunsystem) [10] . Bei schweren Verl\u00e4ufen betr\u00e4gt die Zeit vom Symptombeginn bis zur Aufnahme auf die Intensivstation ungef\u00e4hr 10 Tage [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 165,
                    "end": 169,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 389,
                    "end": 393,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 512,
                    "end": 516,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Symptome und Verl\u00e4ufe von COVID-19"
        },
        {
            "text": "Um die Ressourcen des Gesundheitssystems f\u00fcr die Behandlung von COVID-19-Patienten zu b\u00fcndeln, wurde empfohlen, nicht dringliche Operationen zu verschieben oder zur\u00fcckzustellen. In manchen Regionen wird die Durchf\u00fchrung planbarer Operationen sogar beh\u00f6rdlich untersagt (Bayern bis 15 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 281,
                    "end": 283,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2-Pandemie und orthop\u00e4dische und unfallchirurgische OP-Indikationen"
        },
        {
            "text": "Coronavirus pandemic and its effect on orthopedics and trauma surgery: surgery, risks and prevention?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "COVID-19 \u00b7 SARS-CoV-2 \u00b7 Orthop\u00e4de \u00b7 Unfallchirurg \u00b7 Pandemie"
        },
        {
            "text": "In order to assess the effects of COVID-19, all health care workers must be aware of the symptoms and course of the disease. Experience and studies from the regions most affected in China and Italy give preliminary information on issues such as the course of infection and the risk to hospital staff. This suggests that surgically treated COVID-19 patients have a higher risk compared to noninfected patients. The surgical staff also appear to be at increased risk of infection. Furthermore, to prevent the health care system from collapse, resources must be saved elsewhere. Elective operations must be reduced. In order to develop criteria for which operations can be performed, the pandemic is divided into different phases. These are based on the development of the pandemic curve. Various aspects should be taken into account when deciding whether an operation is feasible (stage of pandemic, dysfunction in case of omission, conflict with resources for COVID-19 treatment, alternative: outpatient surgery). Thus, the recommendations for carrying out operations should always be adapted to the current, regional and epidemiological situation of the hospital. For this purpose, it is necessary to form a local committee in the hospital to carry out this assessment on a daily basis. General surgical bans do not seem to make medical sense.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "COVID-19 \u00b7 SARS-CoV-2 \u00b7 Orthopedic \u00b7 Trauma surgeon \u00b7 Pandemic angehalten, ihre normale Versorgung auf 50 % der Kapazit\u00e4t herunterzufahren, um die frei gewordenen Kapazit\u00e4ten der Bek\u00e4mpfung von COVID-19 zur Verf\u00fcgung zu stellen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Das Verschieben planbarer Operationen dient dazu, materielle (Beatmungsger\u00e4te), r\u00e4umliche (Intensivkapazit\u00e4ten) und personelle Ressourcen (an\u00e4sthesiologisches und orthop\u00e4disch-unfallchirurgisches Personal) f\u00fcr die Behandlung von COVID-19-Patienten zur Verf\u00fcgung zu stellen. Da kommt im klinischen Alltag gelegen, dass eine intensivmedizinische Ausbildung zum orthop\u00e4dischen und unfallchirurgischen Facharztkatalog geh\u00f6rt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Trotz der oben genannten Definition ist es im klinischen Alltag unklar, welche Operationen unter diese Definition fallen. Hier kann es zu Konflikten \u00f6konomischerund organisatorischerInteressen kommen. Daher hat die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Unfallchirurgie (DGU) in Zusammenarbeit mit der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie (DGOU) Empfehlungen f\u00fcr den Umgang mit Unfallverletzten und dringlichen OP-Indikationen zusammengestellt [5] . Diese orientiert sich an Empfehlungen des American College of Surgeons und der American Academy of Orthopaedic Surgeons (AAOS) [1] . Dabei wird die Pandemie in drei verschiedene Phasen eingeteilt (. Abb. 2).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 452,
                    "end": 455,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 585,
                    "end": 588,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "In In die Entscheidung, ob eine Operation unter den gegebenen Bedingungen durchf\u00fchrbar ist, sollte nicht nur der Aspekt der Funktionsst\u00f6rung bei Unterlassung einflie\u00dfen. Es sollte auch ber\u00fccksichtigt werden, inwieweit die Durchf\u00fchrung dieser Operation die Bek\u00e4mpfung der Pandemie beeintr\u00e4chtigt [3] . So eignen sich planbare Operationen, die postoperativ Intensivkapazit\u00e4ten ben\u00f6tigen, nicht f\u00fcr die Phase 3. Auch in Phase 2 sind elektive Operationen, die Intensivkapazit\u00e4ten ben\u00f6tigen, kritisch zu sehen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 295,
                    "end": 298,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "In Singapur werden z. B. Operationen bevorzugt behandelt, wenn sie ambulant oder tagesstation\u00e4r erfolgen (Arthroskopien von Knie-, Schulter-und Sprunggelenk) [3] . Auch der Verzicht auf eine Intubationsnarkose schont die zur Bek\u00e4mpfung der Pandemie notwendigen Ressourcen [3] . Ebenfalls sollte das Ri-sikoprofil der Patienten in die Entscheidung mit einbezogen werden. So laufen in Singapur ambulante Eingriffe in separaten Einheiten, die nicht zur COVID-19-Bek\u00e4mpfung geh\u00f6ren, w\u00e4hrend der Pandemie weiter [3] . Medizinische Gr\u00fcnde, die gegen diese Praxis sprechen, erschlie\u00dfen sich nicht, sodass keine Rationale f\u00fcr generelle Operationsverbote existiert.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 158,
                    "end": 161,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 272,
                    "end": 275,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 507,
                    "end": 510,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Bisher wurden diese Empfehlungen nur im Hinblick auf den H\u00f6hepunkt der Pandemie ausgesprochen. Sie m\u00fcssen aber dringend f\u00fcr die folgenden Phasen des Pandemier\u00fcckganges erweitert werden (\"Exit\"-Strategie). Demnach k\u00f6nnte die sich an die Phase 3 anschlie\u00dfende Phase, in der die Zahl der Neuinfektionen wieder zur\u00fcckgeht, als Phase 4, und das weitere Abflachen der Pandemiekurve als Phase 5 bezeichnet werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "In der Phase 4 (vermehrt Elektivoperationen) sollten die der COVID-19-Bek\u00e4mpfung zur Verf\u00fcgung gestellten Ressourcen wieder mehr und mehr der Versorgung orthop\u00e4discher und unfallchirurgischer Patienten dienen. Hier kann die R\u00fcckverlagerung schneller erfolgen als in Phase 2, da die Einarbeitungszeiten entfallen. Es sind in dieser Phase jedoch weiter personelle Kapazit\u00e4ten auszugleichen, wenn sich das Krankenhaus an der Versorgung von COVID-19-Patienten beteiligt. Die Erfahrungen haben gezeigt, dass die Versorgung von CO-VID-19-Patienten sehr personalintensiv ist (Separation von anderen Intensivpatienten, Infektionspr\u00e4vention). Eine regelm\u00e4\u00dfige Lagebeurteilung durch das lokale \"Monitoring-Komitee\" sollte weiterhin erfolgen,da immermiteinerzweitenoder dritten Welle gerechnet werden kann. In dieser Phase k\u00f6nnen die OP-Indikationen nach Einsch\u00e4tzung der Autoren wieder in den elektiven Bereich ausgedehnt werden. Das betrifft auch die Endoprothetik, wenn auch hier das Risikoprofil der Patienten (Alter und Komorbidit\u00e4ten) ber\u00fccksichtigt werden muss.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abb. 3 8 Operationsindikation f\u00fcr Phase 3. a Akute Bewegungseinschr\u00e4nkung bei b einer Patientin mit einem eingeklemmten Au\u00dfenmeniskuskorbhenkelriss"
        },
        {
            "text": "In Phase 5 (Auslaufen der Kurve) sind alle elektiven Operationen durchf\u00fchrbar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abb. 3 8 Operationsindikation f\u00fcr Phase 3. a Akute Bewegungseinschr\u00e4nkung bei b einer Patientin mit einem eingeklemmten Au\u00dfenmeniskuskorbhenkelriss"
        },
        {
            "text": "Allerdings sollte auch in dieser Phase weiter das \"Monitoring\" der Pandemieentwicklung erfolgen (CAVE zweite und dritte Welle).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abb. 3 8 Operationsindikation f\u00fcr Phase 3. a Akute Bewegungseinschr\u00e4nkung bei b einer Patientin mit einem eingeklemmten Au\u00dfenmeniskuskorbhenkelriss"
        },
        {
            "text": "Es existiert bisher nur eine Studie \u00fcber orthop\u00e4disch-unfallchirurgische Patienten [8] . In dieser Studie konnten 10 Patienten mit einer Fraktur, die an COVID-19 erkrankt waren, untersucht werden. Diese Patienten wiesen die bekannten typischen COVID-19-Symptome auf. Dabei fiel auf, dass die klinischen Verl\u00e4ufe bei Patienten mit Fraktur schwerwiegender waren als bei Patienten mit COVID-19 ohne Fraktur. Drei Patienten wurden operiert, w\u00e4hrend die anderen aufgrund ihres beeintr\u00e4chtigten Allgemeinstatus nicht operativ behandelt wurden. Von diesen 10 Patienten starben 3 Patienten an Tag 8 und einer an Tag 14 nach der station\u00e4ren Aufnahme. In einer weiteren Studie aus Italien wurden 20 orthop\u00e4disch-unfallchirurgische COVID-19-Patienten analysiert, die auch operativ behandelt wurden 1 . In dieser Kohorte starben 4 Patienten. Diese Studien zeigen, dass die Mortalit\u00e4t orthop\u00e4disch-unfallchirurgischer Patienten, die an COVID-19 erkrankt sind, hoch ist. Auch diese Beobachtungen m\u00fcssen bei der OP-Indikation bei COVID-19-Patienten ber\u00fccksichtigt werden. [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 83,
                    "end": 86,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1057,
                    "end": 1060,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2-Infektionen bei orthop\u00e4disch-unfallchirurgischen Patienten"
        },
        {
            "text": "In einer weiteren retrospektiven Studie aus China wurden zwischen dem 7. Januar und dem 11. Februar 2020 insgesamt 54 F\u00e4lle von mit SARS-CoV-2 infiziertem medizinischen Personal aus dem Tongji-Krankenhaus in Wuhan analysiert [4] . Nur 3,7 % des infizierten medizinischen Personals war in der Notaufnahme eingesetzt. Achtzehn Prozent der Infizierten stammten aus technischen Abteilungen (z. B. Labor, Radiologie) und insgesamt 72,2 % der Infizierten aus anderen klinischen Disziplinen. In dieser Studien hatten die schweren Verl\u00e4ufe ein durchschnittliches Alter von 38 Jahren [4] . Guo et al. haben in Wuhan insgesamt 26 orthop\u00e4dische Chirurgen aus 8 Krankenh\u00e4usern identifiziert, die an COVID-19 erkrankt waren [6] . Die Inzidenz in jedem Krankenhaus variierte zwischen 1,5 und 20,7 % [6] . Die vermuteten Expositionsorte waren allgemeine Stationen (79,2 %), sonstige \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche Orte im Krankenhaus (20,8 %), Operationss\u00e4le (12,5 %), die Intensivstation (4,2 %) und die Ambulanz (4,2 %) [6] . Pr\u00e4ventiv wirkten in dieser Studie Schulungen zu Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen und das Tragen von Atemschutzmasken [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 228,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 575,
                    "end": 578,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 581,
                    "end": 597,
                    "text": "Guo et al. haben",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 711,
                    "end": 714,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 785,
                    "end": 788,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 999,
                    "end": 1002,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1111,
                    "end": 1114,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2-Infektionen beim Gesundheitspersonal"
        },
        {
            "text": "Diese Studien zeigen, dass das medizinische Personal einem Risiko ausgesetzt ist, sich mit COVID-19 zu infizieren [4, 6] . Insbesondere in medizinischen Disziplinen, die nicht direkt oder nur in ver- ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 114,
                    "end": 117,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 118,
                    "end": 120,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-CoV-2-Infektionen beim Gesundheitspersonal"
        },
        {
            "text": "Die bisherigen Studien zum Infektionsrisiko von Orthop\u00e4den und Unfallchirurgen zeigen, dass in unserer Berufsgruppe zwar kein hohes, aber doch ein gewisses Risiko f\u00fcr eine SARS-CoV-2-Infektion besteht. Aus diesem Grunde sind auch in der Orthop\u00e4die und Unfallchi-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schutz vor SARS-CoV-2 im OP"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "American College of Surgeons (2020) Clinical issues and guidance",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Epidemiology and transmission of COVID-19 in Shenzhen China: Analysis of 391 cases and 1,286 of their close contacts",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Bi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mei",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1101/2020.03.03.20028423"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Clinical characteristics of 54 medical staff with COVID-19: A retrospective study in a single center in Wuhan",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "China. J Med Virol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/jmv.25793"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Empfehlungen f\u00fcr den Umgang mit Unfallverletzten und OP-Indikationen",
            "authors": [
                {
                    "first": "Deutsche",
                    "middle": [],
                    "last": "Gesellschaft F\u00fcr Orthop\u00e4die Und Unfallchirurgie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The Orthopaedic Forum Survey of COVID-19 disease among orthopaedic surgeons in Wuhan, People's Republic of China",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Bone Joint Surg",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.2106/JBJS.20.00417"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Clinicalcharacteristics of 30 medical workers infected with new coronavirus pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Lium",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hep",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Tsa Chih",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "209--214",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3760/cma.j.issn.1001-0939.2020.03.014"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Characteristicsand early prognosis of COVID-19 infection in fracture patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Chenl",
                    "middle": [],
                    "last": "Mib",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Bone Joint Surg",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.2106/jbjs.20.00390"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "A perspective on multiple waves of influenza pandemics",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mummert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1371/journal.pone.0060343"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "SARS-CoV-2 Steckbrief zur Coronavirus-Krankheit-2019",
            "authors": [
                {
                    "first": "Robert-Koch-Institut",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "The Orthopaedic Forum Preparing to Perform Trauma and Orthopaedic Surgery on Patients with COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodrigues-Pinto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sousa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Oliveira",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Bone Joint Surg",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.2106/JBJS.20.00454"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Influenza: The mother of all pandemics",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Taubenberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Morens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1918,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "5--0979",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3201/eid1209.05-0979"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "detail/30-01-2020-statement-on-thesecond-meeting-of-the-international-healthregulations-(2005)-emergency-committee-regarding-the-outbreak",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "Weltgesundheitsorganisation (2020) Statement on the second meeting of the International Health Regulations",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Characterization of aerosols produced during surgical procedures in hospitals",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Yeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Aerosol Sci Technol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "151--161",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1080/02786829408959736"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Estimation of the reproductive number of novel coronavirus (COVID-19) and the probable outbreak size on the Diamond Princess cruise ship: A data-driven analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Diao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Infect Dis",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "201--204",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ijid.2020.02.033"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF1": {
            "text": "8 Pandemiekurve ohne (orange) und mit Ma\u00dfnahmen (\"social distancing\", Hygiene etc.) zur Suppression (grau). Durch die Ma\u00dfnahmen zur Suppression wird das Gesundheitssystem vor der \u00dcberlastung gesch\u00fctzt, aber auch die Dauer der Pandemie stark verl\u00e4ngert von SARS-CoV-2 in Italien schon zu einer nationalen Krise entwickelt. Bereits in der ersten M\u00e4rzh\u00e4lfte wurden auch in Deutschland erste Fortbildungsveranstaltungen abgesagt. Das Leben in der Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie ging jedoch zun\u00e4chst normal weiter. Sp\u00e4testens als jedoch der Generaldirektor der WHO am 11.03.2020 die Pandemie ausrief und als Gesundheitsminister Jens Spahn am 12.03.2020 dazu aufforderte, alle planbaren Operationen zu verschieben, war die SARS-CoV-2-Pandemie endg\u00fcltig in der deutschen Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie angekommen. Als Fach mit einem sehr hohen Anteil elektiv planbarer Operationen ist die Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie stark von dieser Ma\u00dfnahme betroffen.Seitdem hat sich unsere Arbeitswelt radikal ge\u00e4ndert. Eine Situation wie in Tab. 1 H\u00e4ufigste Symptome von COVID-19 in Deutschland[10] im Krankenhaus und in der Praxisau\u00dferdem durch erhebliche Unsicherheiten im Hinblick auf die erforderliche Schutzausr\u00fcstung und Schutzma\u00dfnahmen. Im Hinblick auf die Arbeit auf der Station existieren zwar klare Empfehlungen seitens des RKI. Ein Problem in vielen Gesundheitseinrichtungen ist jedoch die Verf\u00fcgbarkeit von Schutzausr\u00fcstungen (z. B. Schutzmasken). Auch hier bestehen erhebliche Unsicherheiten, welche Schutzmaske wie am besten sch\u00fctzt.Auch im Hinblick auf die weitere Entwicklung der SARS-CoV-2-Pandemie existiert Verunsicherung. Dabei ist zu erwarten, dass uns die Pandemie aufgrund der Abflachung der Kurve dieses Tab. 2 Daten zur Krankheitsschwere aus der Provinz Wuhan, China",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": ".05.2020). In Berlin hingegen werden die Krankenh\u00e4user",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Abb.2 8 Diese Abbildung zeigt eine Pandemiekurve, deren Verlauf bis April an die Entwicklung der SARS-CoV-2-Pandemie in Deutschland angepasst wurde. Der weitere Verlauf ist offen und h\u00e4ngt unter anderem von den Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung ab. Unter medizinischen Gesichtspunkten l\u00e4sst sich die Pandemie in f\u00fcnf verschiedene Phasen einteilen. In Phase 2 soll das Gesundheitssystem auf die Pandemie vorbereitet werden. Der Beginn dieser Phase f\u00e4llt in Deutschland mit dem Beginn der Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung zusammen. Phase 3 ist erreicht, wenn die Zahl der Erkrankten die Kapazit\u00e4t des Gesundheitssystems knapp erreicht oder \u00fcberschreitet. Als Ma\u00df f\u00fcr die Kapazit\u00e4t des Gesundheitssystems kann die Anzahl der Intensivbetten gelten. In Phase 4 flacht sich die Pandemiekurve wieder ab H\u00f6hepunkt der Pandemie. In dieser Phase steigen die Infektions-und Patientenzahlen, ohne das Gesundheitssystem zu belasten. Diese Phase dient jedoch der oben erw\u00e4hnten B\u00fcndelung vorhandener Ressourcen zur Therapie von CO-VID-19-Patienten. Es geht dabei darum, das Gesundheitssystem auf die Therapie einer sehr hohen Anzahl COVID-19-Patienten zu konditionieren. Dabei m\u00fcssen schrittweise personelle, r\u00e4umliche und materielle Ressourcen verlagert werden. Dabei sind ggf. Einarbeitungszeiten zu ber\u00fccksichtigen (Einsatz von Kollegen aus der Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie auf der Intensivstation oder Inneren Medizin). In dieser Phase soll-Versorgung von COVID-19-Patienten zu vermeiden, sollten die Empfehlungen zur Durchf\u00fchrung von Operationen immer an die aktuelle Situation angepasst werden. Zu diesem Zwecke ist es sinnvoll, ein lokales Komitee im Krankenhaus zu bilden, das diese Lagebeurteilung t\u00e4glich vornimmt (Vorschlag: Orthop\u00e4de/ Unfallchirurg, An\u00e4sthesist, Klinikleitung und OP-Leitung). Zur Beurteilung der Tab. 3 Empfehlungen zur Durchf\u00fchrung von Knieoperationen in den Pandemiephasen 2 und 3 nach Empfehlungen der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Unfallchirurgie (DGU) und der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie (DGOU)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Personen aus der Krankenpflege eines chinesischen Krankenhauses, die an COVID-1 Zaffagnini S (2020) Pers\u00f6nliche Mitteilung. 08.04.2020. 19 erkrankt waren, untersucht. Das Alter variierte von 21 bis 59 Jahren (Mittelwert 35 \u00b1 8 Jahre). In 26 F\u00e4llen kam es zu einem milden und in 4 F\u00e4llen zu einem schweren Verlauf. Alle Personen hatten r\u00e4umlichen Kontakt unter einem Meter zu einem an COVID-19 erkrankten Patienten. Die durchschnittlichen Kontaktzeiten betrugen 12 min (7-16 min)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "mindertem Umfang an der COVID-19-Bek\u00e4mpfung beteiligt waren, kam es zu Infektionen. Ein Grund kann sein, dass in diesen Disziplinen die Schutzma\u00dfnahmen weniger strikt gehandhabt werden. Alarmierend ist die Beobachtung, dass das durchschnittliche Alter schwerer Verl\u00e4ufe in dieser Patientengruppe deutlich niedriger als in der Allgemeinbev\u00f6lkerung lag. \u00dcber die Ursachen kann man nur spekulieren (h\u00f6here Viruslast bei In-Kapazit\u00e4t des Gesundheitssystems (ca. 500 Intensivbe\u01a9en f\u00fcr COVID-19-Pa\u019fenten) Abb. 4 9 Entwicklung der Belegung der Intensivbetten mit COVID-19-Patienten in Berlin bis zum 07.04.2020 als Ma\u00df f\u00fcr die Kapazit\u00e4t des Gesundheitssystems. Diese Daten sind f\u00fcr die Lagebeurteilung und Einsch\u00e4tzung der medizinischen Pandemiephasen relevant. Die Befunde am 07.04.2020 sprachen f\u00fcr Phase 2. Am 07.04.2020 gab es ca. 500 Intensivbetten in Berlin, die speziell f\u00fcr COVID-19-Patienten geschaffen wurden Abb. 5 8 Diese Abbildung zeigt den von van Mechelen propagierten Zirkel der Pr\u00e4vention, \u00fcbertragen auf die SARS-CoV-2-Pandemie. Dieses Schema ist bekannt aus der Sporttraumatologie und zeigt wie wichtig epidemiologische Forschung ist, um daraus Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen abzuleiten. Ebenso wichtig ist es jedoch, diese Ma\u00dfnahmen auch wissenschaftlich auf ihre Effektivit\u00e4t zu pr\u00fcfen. MNS Mund-und Nasenschutz, FFP \"filtering face piece\" fektion, wiederholte Exposition, k\u00f6rperliche und psychische Ersch\u00f6pfung?). Bei orthop\u00e4dischen Chirurgen, die an CO-VID-19 erkrankt waren, z\u00e4hlte k\u00f6rperliche Ersch\u00f6pfung zu den Risikofaktoren. Zusammenfassend unterstreichen diese Daten jedoch, dass ein strenger Mitarbeiterschutz bei s\u00e4mtlichen Personen, die zur Zeit der SARS-CoV-2-Pandemie im Gesundheitssystem arbeiten, notwendig ist. Eine wichtige Ma\u00dfnahme ist dabei die permanente Maskenpflicht. Nur so kann verhindert werden, dass Personen, die nicht dauernd mit COVID-19-Patienten arbeiten, unerwartet ungesch\u00fctzten Kontakt zu einem positiven Patienten haben. Das gilt besonders f\u00fcr Patienten, die auseinem anderenGrunde (z. B. Fraktur) aufgenommen werden und erst w\u00e4hrend des station\u00e4ren Verlaufes COVID-19-Symptome entwickeln.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Bei COVID-19-Patienten sind in der Operationseinheit umfassende Schutzma\u00dfnahmen erforderlich. Am besten erfolgen Operationen von COVID-19-Patienten in gesonderten Operationseinheiten mit eigener Schleuse. Einige Autoren empfehlen Unterdruckr\u00e4ume zur Durchf\u00fchrung der OP. Andere emp-fehlen das Abschalten des \"laminar air flow\" [11] .Der gr\u00f6\u00dften Gefahr f\u00fcr eine \u00dcbertragung ist das Narkoseteam ausgesetzt, da die \u00dcbertragung haupts\u00e4chlich durch Aerosole erfolgt. Daher ist zu diskutieren, ob bei der Intubation, zur Zeit der Pandemie, generell bei allen Patienten N95 Respiratoren (mindestens FFP 2) und Augenschutz (Visier oder Brille) verwendet werden sollen. Im Operationssaal selbst ist die Extubation wahrscheinlich die kritischste Situation. Hier sollte das An\u00e4sthesie-Team vor der Extubation eine Warnung an die weiteren an der Operation beteiligten Personen aussprechen. Bei der Operation von gesicherten CO-VID-19-Patienten sollte auch das Operationsteam eine volle Schutzkleidung unter dem sterilen OP-Kittel mit N95 Respiratoren und Augenschutz tragen. Auf eine gesonderte Entsorgung der Schutzkleidung muss geachtet werden. Inwieweit die intraoperative \u00dcbertragung von Aerosolen durch die Operation verursacht werden (z. B. Knieendoprothetik) [14] , ist unklar. Bis diese Frage gekl\u00e4rt ist, sollten m\u00f6glichst Elektrokauter mit Absaugung benutzt werden, um die Ausbreitung von Aerosolen m\u00f6glichst gering zu halten. Um den Sinn der eingeleiteten Ma\u00dfnahmen auch im Hinblick auf weitere Pandemien beurteilen zu k\u00f6nnen, ist eine wissenschaftliche Aufarbeitung zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt dringend erforderlich (. Abb. 5)",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 327,
                    "end": 331,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1254,
                    "end": 1258,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "annex"
        },
        {
            "text": "Bei der SARS-CoV-2-Pandemie handelt es sich um einen Gesundheitsnotstand, der auch die Orthop\u00e4die und Unfallchirurgie erheblich betrifft. Um das Gesundheitssystem auf die Versorgung der COVID-19-Patienten vorzubereiten, ist es notwendig, elektive orthop\u00e4dische Versorgung schrittweise zu reduzieren. Diese Reduktion ist aber an die regional unterschiedliche epidemiologische Entwicklung anzupassen. Generelle Operationsverbote erscheinen medizinisch nicht sinnvoll. Um den Sinn der eingeleiteten Ma\u00dfnahmen auch im Hinblick auf weitere Pandemien beurteilen zu k\u00f6nnen, ist eine wissenschaftliche Auf- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fazit f\u00fcr die Praxis"
        }
    ]
}