{
    "paper_id": "669a7bcd37c2cd2fce417901d9f3bcaeac03202c",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Actualit\u00e9 de droit et responsabilit\u00e9 en sant\u00e9 mentale : Actions de sant\u00e9 publique : biomarqueurs en psychiatrie ; addiction : pr\u00e9vention pour les 10-13 ans ; sursis \u00e0 la certification de l'EPSAN de Brumath ; Psychiatrie en d\u00e9tention ; Covid-19, recommandation du CGLPL relative aux \u00e9tablissements de sant\u00e9 mentale -Suicide : pr\u00e9vention du suicide : harc\u00e8lement et imputabilit\u00e9 d'un suicide du travail -Tutelle : audition de la personne sous tutelle ; mesure de tutelle pour dix ans ; d\u00e9cisions m\u00e9dicales et majeurs sous protection -Soins sous contrainte : isolement et contention ; audition de la personne ; audition facultative -Responsabilit\u00e9 : fugue d'un patient pendant une sortie accompagn\u00e9e ; syndrome asphyxique par suffocation chez une femme en chambre d'isolement ; doctrine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Rapport de l'Acad\u00e9mie de m\u00e9decine, 3 f\u00e9vrier 2020 La psychiatrie demeurait une discipline quasi exclusivement clinique faute de marqueurs paracliniques confirmant ou infirmant le diagnostic ou l'\u00e9volution. La recherche a pourtant mis en \u00e9vidence de possibles ou putatifs biomarqueurs s\u00e9riques, du liquide c\u00e9r\u00e9bro-spinal, de neuroimagerie, d'\u00e9lectrophysiologie et de psychophysiologie cognitivocomportementale et neurod\u00e9veloppementale. Ce rapport analyse les possibles biomarqueurs de pathologies majeures : troubles bipolaires, schizophr\u00e9nies, conduites suicidaires, troubles du spectre de l'autisme, trouble obsessionnel compulsif, troubles du comportement alimentaire, maladie d'Alzheimer.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Biomarqueurs en psychiatrie"
        },
        {
            "text": "Les biomarqueurs r\u00e9v\u00e8lent des alt\u00e9rations structurelles ou fonctionnelles de nature g\u00e9n\u00e9tique, \u00e9pig\u00e9n\u00e9tique, conformationelle, neurobiologique (notamment des neurotransmetteurs), endocrinologique et immuno-psychiatrique. La plupart des affections psychiatriques s'accompagnent de dysfonctionnements plus ou moins s\u00e9v\u00e8res immunog\u00e9n\u00e9tiques et immuno-infectieux. Comme dans toute pathologie d'\u00e9volution chronique, dans le domaine des maladies mentales, les biomarqueurs de l'inflammation m\u00e9ritent une attention particuli\u00e8re. L'avanc\u00e9e vers une m\u00e9decine personnalis\u00e9e permettra de mieux d\u00e9finir des strat\u00e9gies de pr\u00e9vention, de d\u00e9pistage (susceptibilit\u00e9, vuln\u00e9rabilit\u00e9), de diagnostic, et de suivi th\u00e9rapeutique pour ces pathologies dont les co\u00fbts, en France, repr\u00e9sentent 8 % des d\u00e9penses de sant\u00e9. Midelca, Brochure, 14 janvier 2020 La Mission interminist\u00e9rielle de lutte contre les drogues et les conduites addictives (Midelca), en partenariat avec Bayard Jeunesse, a lanc\u00e9 une nouvelle campagne de pr\u00e9vention aupr\u00e8s des jeunes. Destin\u00e9 aux 10-13 ans et \u00e0 leurs parents, ce petit livret de 16 pages intitul\u00e9 \u00ab Jeux vid\u00e9o, alcool, tabac : Je dis NON aux addictions \u00bb sera distribu\u00e9 \u00e0 1,5 million de lecteurs d'Images Doc et J'aime Lire, deux publications de Bayard Jeunesse.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 796,
                    "end": 830,
                    "text": "Midelca, Brochure, 14 janvier 2020",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Biomarqueurs en psychiatrie"
        },
        {
            "text": "Alcool, tabac, drogues, jeux vid\u00e9o, . . . l'adolescence reste l'\u00e2ge des exp\u00e9rimentations et des premiers exc\u00e8s. R\u00e9alis\u00e9 par des journalistes jeunesse, avec les conseils de psychologues et d'addictologues, ce livret permet aux 10-13 ans de faire le point et leur fournit des cl\u00e9s pour comprendre ces comportements et r\u00e9duire les risques de tels usages.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Addiction : pr\u00e9vention pour les 10-13 ans"
        },
        {
            "text": "Il met l'accent sur les incitations \u00e0 consommer, dans le cercle familial ou amical mais \u00e9galement dans l'espace public et bien s\u00fbr sur les r\u00e9seaux sociaux, internet ou dans les films et s\u00e9ries.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Addiction : pr\u00e9vention pour les 10-13 ans"
        },
        {
            "text": "Ainsi, la Midelca, en partenariat avec Bayard Jeunesse a souhait\u00e9 lancer une campagne d'information et de pr\u00e9vention en publiant un livret de 16 pages, sous forme de bande dessin\u00e9e. \u00c0 travers trois mises en situation autour de trois produits diff\u00e9rents (jeux vid\u00e9o, alcool et tabac), les enfants se voient proposer des conseils pour faire face \u00e0 une incitation ou ma\u00eetriser une consommation qui d\u00e9rape. Ce livret propose \u00e9galement des conseils aux parents pour aborder le sujet avec leurs enfants et les aider \u00e0 fixer des limites par exemple, ou \u00e0 r\u00e9sister aux incitations pr\u00e9sentes dans leur environnement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Addiction : pr\u00e9vention pour les 10-13 ans"
        },
        {
            "text": "Ref : Jeux vid\u00e9o, alcool, tabac. Je dis non aux addictions. Midelca, avec Bayard jeunesse, janvier 2020, \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger sur le site de la Midelca HAS, Communiqu\u00e9, 3 janvier 2020 La Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 (HAS) a prononc\u00e9 un \u00ab sursis \u00e0 statuer \u00bb dans le processus de certification de l'\u00c9tablissement public de sant\u00e9 d'Alsace-Nord (Epsan) de Brumath (Bas-Rhin), pointant une r\u00e9serve sur les droits des patients.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 145,
                    "end": 176,
                    "text": "HAS, Communiqu\u00e9, 3 janvier 2020",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Addiction : pr\u00e9vention pour les 10-13 ans"
        },
        {
            "text": "Si la HAS souligne dans son rapport d\u00e9taill\u00e9 la mise en place d'une commission droits et devoirs des patients, d'une commission bientraitance et \u00e9galement d'un comit\u00e9 d'\u00e9thique, elle constate un non-respect des bonnes pratiques sur diff\u00e9rents items : mise en oeuvre de l'isolement et de la contention m\u00e9canique sur un p\u00f4le adulte, mise en oeuvre des temps de retrait impos\u00e9 ou de contention dans un p\u00f4le adulte, protocole non conforme dans certaines unit\u00e9s de soins pour des patients pris en charge au long cours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sursis \u00e0 la certification de l'EPSAN de Brumath"
        },
        {
            "text": "Elle remarque que les conditions d'h\u00e9bergement de certains locaux ne garantissent pas syst\u00e9matiquement le respect de la dignit\u00e9 et de l'intimit\u00e9 du patient. Certaines chambres d'isolement n'ont ainsi pas d'acc\u00e8s \u00e0 la salle de bains et aux sanitaires : \u00ab Il a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 que de nombreuses portes de chambres individuelles et/ou \u00e0 deux lits sont \u00e9quip\u00e9es d'oculus, ne pr\u00e9servant pas l'intimit\u00e9 des patients avec une vue du couloir par les patients et les professionnels \u00bb, note la HAS en ajoutant qu'un sch\u00e9ma directeur est en cours de formalisation. Enfin, la HAS rel\u00e8ve que des \u00ab unit\u00e9s de soins d'admission sont r\u00e9guli\u00e8rement en surnum\u00e9raires \u00bb en termes de nombre de lits, ce qui provoque parfois la d\u00e9cision de fermeture de la porte d'entr\u00e9e de l'unit\u00e9 de soins en cas d'accueil de patients en hospitalisation sans consentement. De plus, pour des raisons de manque de places disponibles, \u00ab il arrive que la chambre d'isolement devienne la chambre habituelle du patient. \u00bb Si les \u00e9quipes sont form\u00e9es sur le respect des droits des patients, l'organisation de l'information donn\u00e9e aux patients reste partiellement effective. L'agence souligne en effet le manque de tra\u00e7 abilit\u00e9 de ces informations dans le dossier patient : \u00ab L'analyse clinique \u00e0 la suite d'une d\u00e9cision d'isolement et/ou de contention m\u00e9canique est souvent r\u00e9alis\u00e9e oralement avec le patient et l'\u00e9quipe m\u00e9dico-soignante mais est peu trac\u00e9e dans le dossier m\u00e9dical et infirmier du fait d'une culture orale des pratiques soignantes en psychiatrie \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sursis \u00e0 la certification de l'EPSAN de Brumath"
        },
        {
            "text": "Ref : D\u00e9cision n o 2019.0604/CCES/SCES-30070 du 26/11/2019 de la commission de certification des \u00e9tablissements de sant\u00e9 portant sur la proc\u00e9dure de certification de l'\u00e9tablissement de sant\u00e9 Epsan ; Rapport de certification Epsan-Brumath, novembre 2019.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sursis \u00e0 la certification de l'EPSAN de Brumath"
        },
        {
            "text": "Rapport \u00c9valuation des UHSA pour les personnes d\u00e9tenues, f\u00e9vrier 2020",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychiatrie en d\u00e9tention"
        },
        {
            "text": "Les unit\u00e9s hospitali\u00e8res sp\u00e9cialement am\u00e9nag\u00e9es (UHSA) ont \u00e9t\u00e9 institu\u00e9es par la loi d'orientation et de programmation pour la justice (LOPJ) du 9 septembre 2002. Ce dispositif enserre une unit\u00e9 sanitaire dans une enceinte p\u00e9nitentiaire. De ce fait, le co\u00fbt d'investissement de ces unit\u00e9s rel\u00e8ve essentiellement de cr\u00e9dits du minist\u00e8re de la sant\u00e9, tandis que le fonctionnement est assur\u00e9 conjointement par les deux minist\u00e8res.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychiatrie en d\u00e9tention"
        },
        {
            "text": "Leur cr\u00e9ation est intervenue dans un mouvement graduel de meilleure prise en charge de la sant\u00e9 mentale en prison ; avec la mise en place de m\u00e9decins psychiatres au sein des unit\u00e9s sanitaires de chaque \u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire ; puis, d\u00e8s 1986, la cr\u00e9ation de 26 services m\u00e9dico-psychologiques r\u00e9gionaux (SMPR), dot\u00e9s pour 24 d'entre eux de lits au sein m\u00eame des \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires. Leur fonctionnement s'apparente \u00e0 celui d'un secteur de psychiatrie dont le territoire serait une prison ; enfin, avec la mise en oeuvre de soins en hospitalisation \u00e0 temps complet en UHSA, n\u00e9cessitant l'extraction du d\u00e9tenu de l'\u00e9tablissement p\u00e9nitentiaire, ces soins \u00e9tant dispens\u00e9s avec la volont\u00e9 du patient ou sous contrainte sur d\u00e9cision pr\u00e9fectorale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychiatrie en d\u00e9tention"
        },
        {
            "text": "Les affections psychotiques et les troubles de la personnalit\u00e9 sont les plus fr\u00e9quemment rencontr\u00e9s en UHSA, dans des proportions tr\u00e8s sup\u00e9rieures \u00e0 ce qui est observ\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur et au sein de la d\u00e9tention. Toutefois, la distribution des pathologies varie fortement selon les endroits, certaines UHSA semblant concentrer les cas lourds et/ou complexes. D'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il est apparu que l'autorit\u00e9 judiciaire \u00e9tait en retrait par rapport \u00e0 ces structures. Les magistrats de l'application des peines notamment sont peu pr\u00e9sents dans ces unit\u00e9s, ce qui a une incidence sur l'inscription des parcours de soins dans les projets d'ex\u00e9cution de peines pour les personnes condamn\u00e9es. Il en va de m\u00eame des services p\u00e9nitentiaires d'insertion et de probation (SPIP) dont, sauf exception, la place et le r\u00f4le n'ont pas \u00e9t\u00e9 pens\u00e9. Les services de la protection judiciaire doivent pour leur part d\u00e9finir une organisation de leur intervention et assurer une pr\u00e9sence plus r\u00e9guli\u00e8re dans le suivi des mineurs hospitalis\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychiatrie en d\u00e9tention"
        },
        {
            "text": "Les tensions autour du secret m\u00e9dical invitent \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur les modalit\u00e9s, chaque fois circonstanci\u00e9es, d'une information partag\u00e9e dans l'int\u00e9r\u00eat du patient et de la pr\u00e9vention de la potentielle dangerosit\u00e9 pour autrui que son \u00e9tat pourrait pr\u00e9senter.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychiatrie en d\u00e9tention"
        },
        {
            "text": "La mission recommande la cr\u00e9ation d'un service \u00e0 comp\u00e9tence nationale (SCN) sous double tutelle Sant\u00e9/Justice couvrant la totalit\u00e9 du champ de la sant\u00e9, soins somatiques compris. Ce service assurerait la coordination des correspondants \u00ab sant\u00e9 des d\u00e9tenus \u00bb en ARS et en direction inter-r\u00e9gionale des services p\u00e9nitentiaires (DISP). L'ensemble de ces recommandations ne peut en effet trouver sa pleine port\u00e9e que sous la n\u00e9cessaire condition d'une impulsion et d'un portage politiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Psychiatrie en d\u00e9tention"
        },
        {
            "text": "Le secteur de la sant\u00e9 mentale a d'ores et d\u00e9j\u00e0 pris des mesures pour s'adapter \u00e0 la situation cr\u00e9\u00e9e par l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19. La r\u00e9activit\u00e9 des responsables locaux, le professionnalisme et l'adaptabilit\u00e9 de toutes les cat\u00e9gories de personnel pour assurer le maintien de la qualit\u00e9 des soins sont remarquables. Pour autant, les informations en provenance des \u00e9tablissements sp\u00e9cialis\u00e9s ainsi que des services de psychiatrie des h\u00f4pitaux g\u00e9n\u00e9raux montrent que la situation est particuli\u00e8rement pr\u00e9occupante et le retard observ\u00e9 dans la transmission de consignes nationales a conduit les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 \u00e0 donner des indications diff\u00e9rentes selon les r\u00e9gions.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CGLPL, Recommandation du 27 mars 2020"
        },
        {
            "text": "La Contr\u00f4leure g\u00e9n\u00e9rale des lieux de privation de libert\u00e9 a saisi le ministre de la sant\u00e9 pour lui demander que des mesures soient prises afin de garantir la protection des patients et des soignants ainsi qu'une prise en charge hospitali\u00e8re et ambulatoire assurant la continuit\u00e9 des soins psychiatriques, dans le respect des droits des patients. La psychiatrie ne doit pas \u00eatre une fois encore parent pauvre de la m\u00e9decine et les personnes atteintes de troubles mentaux ne doivent pas \u00eatre moins bien trait\u00e9es que les autres patients.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CGLPL, Recommandation du 27 mars 2020"
        },
        {
            "text": "La faiblesse des moyens mat\u00e9riels pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 touche tous les h\u00f4pitaux et met cruellement en lumi\u00e8re la situation du secteur psychiatrique. Pour les agences r\u00e9gionales de sant\u00e9 la psychiatrie n'est pas prioritaire dans la distribution du mat\u00e9riel de protection : dans plusieurs r\u00e9gions la r\u00e9partition des masques, solutions hydroalcooliques et kits de d\u00e9pistage ne pr\u00e9voit d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment aucune attribution \u00e0 la psychiatrie. Le CGLPL recommande que les autorit\u00e9s sanitaires assurent l'approvisionnement des \u00e9tablissements sp\u00e9cialis\u00e9s en mat\u00e9riels de pr\u00e9vention et de d\u00e9tection pour permettre une prise en charge adapt\u00e9e et s\u00e9curis\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CGLPL, Recommandation du 27 mars 2020"
        },
        {
            "text": "Le maintien des mesures de confinement dans la dur\u00e9e posera des difficult\u00e9s particuli\u00e8res pour la population des personnes suivies en psychiatrie. Il convient de les anticiper pour assurer la poursuite des soins dans le respect des droits des patients.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CGLPL, Recommandation du 27 mars 2020"
        },
        {
            "text": "Pour les personnes suivies par les structures extra-hospitali\u00e8res, les manifestations de leurs troubles psychiques risquent d'\u00eatre aggrav\u00e9es par les mesures de confinement, pouvant mener \u00e0 des crises. Il convient de pr\u00e9venir au mieux la pr\u00e9sentation de patients en d\u00e9compensation dans les services d'urgence, en maintenant au maximum les prises en charge ambulatoire. L'harmonisation du fonctionnement des services extra-hospitaliers doit \u00eatre mieux assur\u00e9e : des consignes doivent \u00eatre donn\u00e9es pour que les centres m\u00e9dicopsychologiques maintiennent leurs activit\u00e9s, les entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques \u00e9tant privil\u00e9gi\u00e9s mais sans exclure la possibilit\u00e9 de recevoir les patients les plus perturb\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CGLPL, Recommandation du 27 mars 2020"
        },
        {
            "text": "Afin de pouvoir anticiper une \u00e9ventuelle augmentation des hospitalisations de patients en situation de crises, les cliniques psychiatriques priv\u00e9es pourraient \u00eatre mobilis\u00e9es pour accueillir des patients en soins libres transf\u00e9r\u00e9s des \u00e9tablissements publics de sant\u00e9 mentale afin d'y lib\u00e9rer des lits pour les patients en soins sans consentement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CGLPL, Recommandation du 27 mars 2020"
        },
        {
            "text": "Au sein des \u00e9tablissements, des mesures ont souvent \u00e9t\u00e9 prises pour minimiser les perturbations caus\u00e9es par le confinement. L'interruption des visites des familles est compens\u00e9e en facilitant les relations par t\u00e9l\u00e9phone ou internet. Le CGLPL recommande \u00e0 ce titre que les patients disposent librement de leur t\u00e9l\u00e9phone personnel, les exceptions ne pouvant \u00eatre justifi\u00e9es que par l'\u00e9tat clinique du patient. Selon la disponibilit\u00e9 du personnel et la disposition des locaux, l'acc\u00e8s \u00e0 l'air libre et les promenades dans le parc doivent rester possibles afin de pr\u00e9venir les tensions. De m\u00eame, l'acc\u00e8s au tabac doit \u00eatre garanti.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CGLPL, Recommandation du 27 mars 2020"
        },
        {
            "text": "La plupart des juges des libert\u00e9s ne tiennent plus d'audiences foraines et statuent sur dossier. Pour respecter le droit des patients en soins sans consentement, des audiences doivent \u00eatre organis\u00e9es par visioconf\u00e9rence. En cas d'impossibilit\u00e9 de recourir \u00e0 un tel moyen, le juge peut entendre les parties et leurs avocats par tout moyen de communication, y compris t\u00e9l\u00e9phonique. Les m\u00e9decins ne doivent pas conforter les pratiques des juges en faisant des certificats de contre-indication \u00e0 la pr\u00e9sentation de patients devant le juge alors que leur \u00e9tat clinique le permet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CGLPL, Recommandation du 27 mars 2020"
        },
        {
            "text": "S'agissant de la prise en charge th\u00e9rapeutique, le maintien, comme il est pr\u00e9vu, dans les \u00e9tablissements sp\u00e9cialis\u00e9s des patients qui contracteront le Covid-19 doit \u00eatre coordonn\u00e9 avec les \u00e9tablissements g\u00e9n\u00e9raux. Ce maintien n\u00e9cessite la pr\u00e9sence de m\u00e9decins et de soignants en nombre suffisant pour assurer une prise en charge somatique de qualit\u00e9. Enfin, cela ne doit pas avoir pour cons\u00e9quence un acc\u00e8s insuffisant aux services de soins intensifs des h\u00f4pitaux g\u00e9n\u00e9raux pour les patients dont l'\u00e9tat se d\u00e9graderait. En pareil cas, un \u00e9gal acc\u00e8s aux soins somatiques devra leur \u00eatre garanti avec un transfert en h\u00f4pital g\u00e9n\u00e9ral, la liaison psychiatrique n\u00e9cessaire devant \u00e9ventuellement \u00eatre renforc\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CGLPL, Recommandation du 27 mars 2020"
        },
        {
            "text": "Professeur Michel Debout, Alternatives \u00e9conomiques, 18 f\u00e9vrier 2020",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9vention du suicide"
        },
        {
            "text": "Dans cette tribune, ci-dessous reproduite, le psychiatre Michel Debout souligne l'importance du rapport Travail, ch\u00f4mage, suicide de l'Observatoire national du suicide.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9vention du suicide"
        },
        {
            "text": "Du strict point de vue \u00e9pid\u00e9miologique, les choix effectu\u00e9s par les pouvoirs publics en disent long sur leurs priorit\u00e9s politiques. Certes, si l'on compare des donn\u00e9es sur une longue p\u00e9riode, les chiffres du nombre de morts par suicide sont nettement orient\u00e9s \u00e0 la baisse. En trente ans, on est pass\u00e9 de 14 000 d\u00e9c\u00e8s \u00e09000. Mais deux b\u00e9mols au moins m\u00e9ritent d'\u00eatre apport\u00e9s. La diminution porte davantage sur le nombre de d\u00e9c\u00e8s que sur les tentatives, qui, elles, semblent plus stables. Ensuite, la France se situe malheureusement dans la fourchette haute des pays europ\u00e9ens. Cette \u00e9volution indique simplement que la pr\u00e9vention est possible. Elle est m\u00eame indispensable. Combien d'adolescent(e)s harcel\u00e9(e)s, de femmes viol\u00e9es, de salari\u00e9s \u00e9puis\u00e9s, d'agriculteurs surendett\u00e9s, d'enseignants d\u00e9valoris\u00e9s, de policiers stigmatis\u00e9s, de ch\u00f4meurs d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s se trouvent dans une v\u00e9ritable impasse sociale, familiale et humaine jusqu'au passage \u00e0 l'acte qui met un terme \u00e0 une souffrance psychique devenue insupportable ? Il s'agit l\u00e0 pourtant de situations accessibles \u00e0 une meilleure pr\u00e9vention. Le ch\u00f4mage et le travail d\u00e9grad\u00e9, facteurs de risque Depuis toujours, particuli\u00e8rement en France, le suicide est une question taboue. Il aura fallu une forte mobilisation des acteurs concern\u00e9s, notamment des associations de professionnels, d'\u00e9coute et de soutien aux familles endeuill\u00e9es, pour que les pouvoirs publics se d\u00e9cident enfin, en 2013, \u00e0 cr\u00e9er un observatoire national. Les rapports annuels de ce dernier font le point sur la connaissance \u00e9pid\u00e9miologique de la mortalit\u00e9 et de la morbidit\u00e9 suicidaires. Chaque ann\u00e9e, l'Observatoire centre ses travaux sur un sujet sp\u00e9cifique. Pour le rapport 2020, c'est le th\u00e8me \u00ab travail, ch\u00f4mage et suicide \u00bb qui avait \u00e9t\u00e9 retenu. Au-del\u00e0 des contraintes d'emploi du temps minist\u00e9riel et de la pand\u00e9mie, il est difficile, pour un observateur engag\u00e9 et mobilis\u00e9 en faveur d'une action plus ambitieuse de la pr\u00e9vention des suicides, de ne pas faire le lien entre le th\u00e8me de ce rapport et le report sine die de sa remise. Il est \u00e9vident que ch\u00f4mage et travail d\u00e9grad\u00e9 constituent \u00e0 la fois des facteurs de risque importants du suicide et un objectif incontournable de sa pr\u00e9vention. Par exemple, si les pens\u00e9es suicidaires sont pr\u00e9sentes chez 20 % de la population g\u00e9n\u00e9rale, ce chiffre double lorsqu'on interroge des salari\u00e9s en situation de harc\u00e8lement moral ou sexuel au travail. Chacun peut \u00e9videmment se rendre compte que la politique conduite par la majorit\u00e9 ne va pas dans le sens d'une meilleure prise en compte de ces connaissances.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dans la fourchette haute des pays europ\u00e9ens"
        },
        {
            "text": "Apr\u00e8s la r\u00e9forme de l'assurance ch\u00f4mage, lourde de cons\u00e9quences pour les personnes priv\u00e9es d'emploi, en pleine contestation sociale de la r\u00e9forme des retraites qui met en avant la p\u00e9nibilit\u00e9 du travail, ce rapport ne peut que d\u00e9ranger. Et ne parlons pas du proc\u00e8s des suicides \u00e0 France T\u00e9l\u00e9com qui, le 20 d\u00e9cembre dernier, a abouti \u00e0 une condamnation de l'\u00e9quipe dirigeante de l'op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9phonique pour harc\u00e8lement moral institutionnel. Une d\u00e9cision qualifi\u00e9e d'\u00ab historique \u00bb par de nombreux sp\u00e9cialistes du droit, mais que ni la ministre de la Sant\u00e9 ni sa coll\u00e8gue du Travail n'ont comment\u00e9. Plus grave, aucune d'elles, aucun membre du gouvernement n'a annonc\u00e9 de propositions nouvelles pour mieux pr\u00e9venir les situations harcelantes, les m\u00e9thodes de management d\u00e9l\u00e9t\u00e8res ou favorisant l'intensification du travail et la souffrance psychique et \u00e9thique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9rangeant"
        },
        {
            "text": "Pourtant, le d\u00e9veloppement des risques psychosociaux est r\u00e9guli\u00e8rement point\u00e9 dans toutes les enqu\u00eates officielles, tant du minist\u00e8re de la Sant\u00e9 que de celui du Travail, tant dans le secteur priv\u00e9 que dans les grandes entreprises publiques, les services de l'\u00c9tat, les collectivit\u00e9s locales ou encore, h\u00e9las, l'h\u00f4pital. Trop longue est la liste des policiers, agents hospitaliers, surveillants de prison ou aides-soignantes en Ehpad1 dont on apprend qu'ils se sont suicid\u00e9s suite \u00e0 la d\u00e9gradation de leurs conditions de travail ! Mais lorsqu'on a comme horizon politique la performance financi\u00e8re de l'\u00e9conomie et la r\u00e9duction de la d\u00e9pense publique, quand il s'agit, par-dessus tout, de ne pas envoyer de signaux n\u00e9gatifs aux entreprises, nommer ces difficult\u00e9s d\u00e9range. Alors, il est pr\u00e9f\u00e9rable de s'abstenir pour \u00e9viter d'avoir \u00e0 se justifier, par exemple, de l'absence de mesures pour am\u00e9liorer la sant\u00e9 des ch\u00f4meurs, comme l'association Solidarit\u00e9s nouvelles face au ch\u00f4mage (SNC) le pr\u00e9conisait dans son \u00e9tude publi\u00e9e en septembre 2018. Combien d'entre eux, d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, d\u00e9j\u00e0 morts socialement, devront mettre fin \u00e0 cette rel\u00e9gation humaine \u00e0 travers le passage \u00e0 l'acte suicidaire pour que l'on consid\u00e8re enfin la sant\u00e9 des travailleurs priv\u00e9s d'emploi comme une question majeure de sant\u00e9 publique ? Une priorit\u00e9 de sant\u00e9 publique. . . prioritaire Nous ne pouvons pas accepter que ce rapport 2020 finisse dans l'un des tiroirs de la Drees2-service support de l'Observatoire au sein du minist\u00e8re de la Sant\u00e9-et qu'ainsi la pr\u00e9vention du suicide soit rel\u00e9gu\u00e9e \u00e0 une place inaudible dans la longue s\u00e9rie de priorit\u00e9s de sant\u00e9 publique. Nous ne pouvons pas admettre que la 24 e Journ\u00e9e nationale de pr\u00e9vention du suicide puisse \u00eatre la derni\u00e8re du genre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9rangeant"
        },
        {
            "text": "Nous demandons solennellement \u00e0 M. Olivier V\u00e9ran, nouveau ministre de la Sant\u00e9, qu'il rende public le rapport Travail, ch\u00f4mage, suicide, qu'il r\u00e9affirme que la pr\u00e9vention du suicide demeure une priorit\u00e9 de sant\u00e9 publique et qu'il engage sans attendre une concertation avec les professionnels, les associations et les organisations syndicales pour d\u00e9finir les principaux axes d'une politique dans ce domaine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9rangeant"
        },
        {
            "text": "CAA de Douai, 12 mars 2020, n o 17DA02409",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Harc\u00e8lement et imputabilit\u00e9 d'un suicide du travail"
        },
        {
            "text": "Une infirmi\u00e8re, agent d'un EHPAD depuis le 1er juillet 2001, exer\u00e7 ant depuis 2004 les fonctions d'infirmi\u00e8re coordinatrice en charge du suivi des personnes \u00e2g\u00e9es plac\u00e9es en accueil familial, a mis fin \u00e0 ses jours le 11 mars 2011.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faits"
        },
        {
            "text": "Estimant ce suicide imputable au service, notamment en raison du harc\u00e8lement moral dont elle aurait \u00e9t\u00e9 victime, son \u00e9poux a recherch\u00e9 la responsabilit\u00e9 de l'\u00e9tablissement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faits"
        },
        {
            "text": "Par jugement du 19 octobre 2017, le tribunal administratif d'Amiens a rejet\u00e9 leur demande.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faits"
        },
        {
            "text": "Droit applicable Aux termes de l'article 6 quinquies de la loi du 13 juillet 1983 portant droits et obligations des fonctionnaires : \u00ab Aucun fonctionnaire ne doit subir les agissements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de harc\u00e8lement moral qui ont pour objet ou pour effet une d\u00e9gradation des conditions de travail susceptible de porter atteinte \u00e0 ses droits et \u00e0 sa dignit\u00e9, d'alt\u00e9rer sa sant\u00e9 physique ou mentale ou de compromettre son avenir professionnel \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Harc\u00e8lement"
        },
        {
            "text": "Il appartient \u00e0 un agent public qui soutient avoir \u00e9t\u00e9 victime d'agissements constitutifs de harc\u00e8lement moral, de soumettre au juge des \u00e9l\u00e9ments de fait susceptibles de faire pr\u00e9sumer l'existence d'un tel harc\u00e8lement. Il incombe \u00e0 l'administration de produire, en sens contraire, une argumentation de nature \u00e0 d\u00e9montrer que les agissements en cause sont justifi\u00e9s par des consid\u00e9rations \u00e9trang\u00e8res \u00e0 tout harc\u00e8lement. La conviction du juge, \u00e0 qui il revient d'appr\u00e9cier si les agissements de harc\u00e8lement sont ou non \u00e9tablis, se d\u00e9termine au vu de ces \u00e9changes contradictoires, qu'il peut compl\u00e9ter, en cas de doute, en ordonnant toute mesure d'instruction utile.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Harc\u00e8lement"
        },
        {
            "text": "Pour appr\u00e9cier si des agissements dont il est all\u00e9gu\u00e9 qu'ils sont constitutifs d'un harc\u00e8lement moral rev\u00eatent un tel caract\u00e8re, le juge administratif doit tenir compte des comportements respectifs de l'agent auquel il est reproch\u00e9 d'avoir exerc\u00e9 de tels agissements et de l'agent qui estime avoir \u00e9t\u00e9 victime d'un harc\u00e8lement moral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Harc\u00e8lement"
        },
        {
            "text": "Analyse La famille soutient que l'infirmi\u00e8re a subi des faits de harc\u00e8lement moral de la part de l'infirmi\u00e8re coordinatrice de l'EHPAD depuis 2004, qui lui aurait interdit l'acc\u00e8s aux \u00e9tages de l'\u00e9tablissement sans aucune autre raison que de lui nuire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Harc\u00e8lement"
        },
        {
            "text": "L'agent qui disposait d'un bureau au rez-de-chauss\u00e9e n'\u00e9tait pas amen\u00e9e par ses fonctions \u00e0 se rendre dans les \u00e9tages et cette \u00ab interdiction \u00bb avait re\u00e7 u l'aval au moins implicite de la direction de l'\u00e9tablissement. L'incident isol\u00e9 rapport\u00e9 par la famille relatif un courrier du 15 novembre 2010 \u00e9manant d'un cadre des \u00e9tages se plaignant \u00e0 la direction de la pr\u00e9sence r\u00e9guli\u00e8re de l'infirmi\u00e8re dans le service qu'elle dirige et de ce qu'elle l'avait trouv\u00e9e discutant le 12 novembre avec du personnel de l'unit\u00e9 Alzheimer, ne saurait caract\u00e9riser un fait de harc\u00e8lement moral qu'aurait exerc\u00e9 ce cadre \u00e0 l'encontre de l'infirmi\u00e8re alors-m\u00eame qu'apr\u00e8s avoir recueilli les observations de cette derni\u00e8re, la direction de l'\u00e9tablissement a admis que sa pr\u00e9sence dans ces lieux \u00e9tait justifi\u00e9e par la survenance d'un malaise.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Harc\u00e8lement"
        },
        {
            "text": "Par ailleurs, les attestations produites par la famille, tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rales, se bornent \u00e0 faire \u00e9tat des difficult\u00e9s de l'infirmi\u00e8re d'accepter de ne pas pouvoir circuler dans les \u00e9tages, mais n'apportent aucun \u00e9l\u00e9ment quant \u00e0 un \u00e9ventuel harc\u00e8lement moral dont elle aurait \u00e9t\u00e9 victime.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Harc\u00e8lement"
        },
        {
            "text": "Une attestation fait \u00e9tat d'une mise \u00e0 l'\u00e9cart de l'infirmi\u00e8re \u00e0 la suite de l'arriv\u00e9e de celle qui lui a succ\u00e9d\u00e9 dans les fonctions d'infirmi\u00e8re coordinatrice de l'EHPAD, les faits relat\u00e9s, qui ne sont corrobor\u00e9s par aucun autre document, remontent, au mieux, \u00e0 l'ann\u00e9e 2004, soit sept ann\u00e9es auparavant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Harc\u00e8lement"
        },
        {
            "text": "S'il en ressort, il est vrai, que l'atmosph\u00e8re de travail au sein du service dirig\u00e9 par la nouvelle infirmi\u00e8re coordinatrice \u00e9tait d\u00e9grad\u00e9e, ces difficult\u00e9s g\u00e9n\u00e9rales, qui concernaient l'ensemble du personnel, et notamment les agents ayant \u00e0 exercer leurs missions sous son autorit\u00e9, n'\u00e9taient pas propres \u00e0 la situation de l'infirmi\u00e8re, ce qui ne permet pas d'\u00e9tablir l'existence d'un harc\u00e8lement personnellement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Harc\u00e8lement"
        },
        {
            "text": "Enfin, l'infirmi\u00e8re n'avait alert\u00e9 la direction de l'EHPAD ou la m\u00e9decine du travail des faits de harc\u00e8lement dont elle s'estimait victime. Qualification du suicide en accident de service Droit applicable Un accident survenu sur le lieu et dans le temps du service, dans l'exercice ou \u00e0 l'occasion de l'exercice par un fonctionnaire de ses fonctions ou d'une activit\u00e9 qui en constitue le prolongement normal pr\u00e9sente, en l'absence de faute personnelle ou de toute autre circonstance particuli\u00e8re d\u00e9tachant cet \u00e9v\u00e8nement du service, le caract\u00e8re d'un accident de service. Il en va ainsi lorsqu'un suicide ou une tentative de suicide intervient sur le lieu et dans le temps du service, en l'absence de circonstances particuli\u00e8res le d\u00e9tachant du service. Il en va \u00e9galement ainsi, en dehors de ces hypoth\u00e8ses, si le suicide ou la tentative de suicide pr\u00e9sente un lien direct avec le service. Il appartient dans tous les cas au juge administratif, saisi d'une d\u00e9cision de l'autorit\u00e9 administrative comp\u00e9tente refusant de reconna\u00eetre l'imputabilit\u00e9 au service d'un tel \u00e9v\u00e9nement, de se prononcer au vu des circonstances de l'esp\u00e8ce.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Harc\u00e8lement"
        },
        {
            "text": "Analyse Pour \u00e9tablir l'existence d'un lien direct entre le suicide et le service, les m\u00eames \u00e9l\u00e9ments, qui traduiraient un comportement hostile et malveillant de l'encadrement. Ces \u00e9l\u00e9ments sont de nature \u00e0 \u00e9tablir la r\u00e9alit\u00e9 de la d\u00e9gradation des relations de travail au sein de l'\u00e9tablissement et des relations tendues, mais ils ne suffisent pas \u00e0 caract\u00e9riser l'existence d'un lien direct avec le suicide, qui n'est survenu ni sur le lieu, ni dans le temps du service. Il n'est pas prouv\u00e9 que cette tension, \u00e9tablie seulement depuis l'ann\u00e9e 2010, par sa nature, sa dur\u00e9e, et son intensit\u00e9, aurait pu \u00eatre \u00e0 l'origine du geste fatal de l'agent.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Harc\u00e8lement"
        },
        {
            "text": "Au demeurant, \u00e0 aucun moment l'infirmi\u00e8re n'a fait \u00e9tat de sa situation \u00e0 sa hi\u00e9rarchie, ni inform\u00e9 le m\u00e9decin du travail.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Harc\u00e8lement"
        },
        {
            "text": "La famille produit un certificat m\u00e9dical en date du 5 avril 2011 \u00e9manant d'un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste aux termes duquel l'infirmi\u00e8re \u00ab est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e suite \u00e0 un syndrome d\u00e9pressif par suicide dans le cadre d'une souffrance au travail \u00bb, mais ce certificat isol\u00e9, n'est pas circonstanci\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Harc\u00e8lement"
        },
        {
            "text": "Droit applicable Aux termes de l'article 59 du d\u00e9cret du 26 d\u00e9cembre 2003 relatif au r\u00e9gime de retraite des fonctionnaires affili\u00e9s \u00e0 la Caisse nationale de retraites des agents des collectivit\u00e9s locales, l'attribution d'une pension, d'une rente viag\u00e8re d'invalidit\u00e9 ou de la majoration sp\u00e9ciale pr\u00e9vue \u00e0 l'article 34 est subordonn\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sentation d'une demande adress\u00e9e au directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et consignations. La demande d'attribution d'une pension doit \u00eatre adress\u00e9e au moins six mois avant la date souhait\u00e9e pour l'admission \u00e0 la retraite.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Demande d'attribution de pensions"
        },
        {
            "text": "L'employeur doit faire parvenir au moins trois mois avant la date de radiation des cadres du fonctionnaire le dossier aff\u00e9rent \u00e0 une demande d'attribution de pension. Le dossier aff\u00e9rent \u00e0 une demande d'attribution de pension doit parvenir au moins trois mois avant la date de radiation des cadres du fonctionnaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Demande d'attribution de pensions"
        },
        {
            "text": "Analyse L'EHPAD devait faire parvenir la demande d'attribution des pensions de r\u00e9version et d'orphelin \u00e0 l'organisme gestionnaire du r\u00e9gime de retraite des agents des collectivit\u00e9s territoriales, soit la caisse des d\u00e9p\u00f4ts et consignations. De m\u00eame, l'EHPAD de Moreuil doit proc\u00e9der \u00e0 l'instruction de la demande portant sur le versement des pensions de versement et d'orphelin pr\u00e9vues aux articles L. 38 et L. 40 du code des pensions civiles et militaires. En l'absence de lien entre le service et le suicide, cette instruction ne portera que sur la part principale de ces pensions, \u00e0 l'exclusion de la majoration pr\u00e9vue en cas de perception par la victime d'une rente viag\u00e8re d'invalidit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Demande d'attribution de pensions"
        },
        {
            "text": "Cass, 1 re Civ., 15 janvier 2020, n o 19-12912",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Audition de la personne sous tutelle"
        },
        {
            "text": "Par jugement du 9 ao\u00fbt 2012, le juge des tutelles a plac\u00e9 un majeur sous tutelle pour une dur\u00e9e de soixante mois, un mandataire judiciaire \u00e0 la protection des majeurs \u00e9tant d\u00e9sign\u00e9 en qualit\u00e9 de tuteur. Lors du renouvellement de la mesure, le m\u00eame juge a, par ordonnance du 15 juin 2017, dit n'y avoir lieu \u00e0 audition du majeur prot\u00e9g\u00e9 et, par jugement du 20 juin 2017, maintenu la mesure de tutelle pour une dur\u00e9e de 120 mois. Par ordonnance du 27 juin 2017, il a fix\u00e9 la r\u00e9sidence du majeur en \u00e9tablissement adapt\u00e9 \u00e0 son \u00e9tat de sant\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faits et proc\u00e9dure"
        },
        {
            "text": "Selon l'article 432, alin\u00e9a 2, du code civil, applicable aux renouvellements des mesures de protection, le juge des tutelles peut, par d\u00e9cision sp\u00e9cialement motiv\u00e9e et sur avis d'un m\u00e9decin inscrit sur la liste mentionn\u00e9e \u00e0 l'article 431 du m\u00eame code, d\u00e9cider qu'il n'y a pas lieu de proc\u00e9der \u00e0 l'audition de la personne prot\u00e9g\u00e9e ou \u00e0 prot\u00e9ger si celle-ci est de nature \u00e0 porter atteinte \u00e0 sa sant\u00e9 ou si elle est hors d'\u00e9tat d'exprimer sa volont\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Droit applicable"
        },
        {
            "text": "Pour confirmer l'ordonnance du juge des tutelles ayant dit n'y avoir lieu de proc\u00e9der \u00e0 l'audition du majeur le juge, la cour d'appel a retenu qu'il r\u00e9sulte de l'examen du m\u00e9decin inscrit que la personnalit\u00e9 parano\u00efaque hostile de l'int\u00e9ress\u00e9 risque de rendre difficile son audition et que les \u00e9l\u00e9ments de la proc\u00e9dure \u00e9tablissent qu'il a pu faire preuve d'agressivit\u00e9 et de violences par le pass\u00e9 notamment dans les locaux de l'UDAF.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse"
        },
        {
            "text": "Or, ces motifs sont impropres \u00e0 caract\u00e9riser la circonstance que l'int\u00e9ress\u00e9 \u00e9tait hors d'\u00e9tat d'exprimer sa volont\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse"
        },
        {
            "text": "Cass., 1ere Civ, 29 janvier 2020, n o 19-11386",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mesure de tutelle pour dix ans"
        },
        {
            "text": "Le juge des tutelles a plac\u00e9 une patiente sous tutelle pour une dur\u00e9e de cent vingt mois et d\u00e9sign\u00e9 un mandataire judiciaire \u00e0 la protection des majeurs en qualit\u00e9 de tuteur aux biens et \u00e0 la personne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faits et proc\u00e9dure"
        },
        {
            "text": "Pour fixer la dur\u00e9e de la mesure \u00e0 120 mois, l'arr\u00eat \u00e9nonce que le procureur de la R\u00e9publique avait joint \u00e0 la requ\u00eate un certificat d'un m\u00e9decin inscrit sur la liste mentionnant des troubles cognitifs comportant un syndrome dys\u00e9x\u00e9cutif responsable de troubles du raisonnement ainsi que de troubles de la m\u00e9moire, du jugement et du comportement, avec refus de soins. Un autre praticien a d\u00e9livr\u00e9, le 3 mars 2017, un certificat indiquant que l'int\u00e9ress\u00e9e \u00e9tait atteinte d'une scl\u00e9rose en plaque et n'avait pratiquement plus aucune autonomie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faits et proc\u00e9dure"
        },
        {
            "text": "La personne prot\u00e9g\u00e9e fait grief \u00e0 l'arr\u00eat de la placer sous tutelle pour une dur\u00e9e de dix ans et d'ordonner la suppression de son droit de vote alors \u00ab que le juge qui prononce une mesure peut, par d\u00e9cision sp\u00e9cialement motiv\u00e9e et sur avis conforme d'un m\u00e9decin inscrit sur la liste mentionn\u00e9e \u00e0 l'article 431 du code civil constatant que l'alt\u00e9ration des facult\u00e9s personnelles de l'int\u00e9ress\u00e9 n'appara\u00eet manifestement pas susceptible de conna\u00eetre une am\u00e9lioration selon les donn\u00e9es acquises de la science, fixer une dur\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 cinq ans, n'exc\u00e9dant pas dix ans.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faits et proc\u00e9dure"
        },
        {
            "text": "En application de l'article 441, alin\u00e9a 2, le juge qui prononce une mesure de tutelle peut, par d\u00e9cision sp\u00e9cialement motiv\u00e9e et sur avis conforme d'un m\u00e9decin inscrit sur la liste mentionn\u00e9e \u00e0 l'article 431, constatant que l'alt\u00e9ration des facult\u00e9s personnelles de l'int\u00e9ress\u00e9 n'appara\u00eet manifestement pas susceptible de conna\u00eetre une am\u00e9lioration selon les donn\u00e9es acquises de la science, fixer une dur\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 cinq ans, n'exc\u00e9dant pas dix ans.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Droit applicable"
        },
        {
            "text": "Pour fixer la dur\u00e9e de la mesure de tutelle \u00e0 cent vingt mois, l'arr\u00eat se borne \u00e0 retenir qu'en vertu des pi\u00e8ces du dossier, l'\u00e9tat de l'int\u00e9ress\u00e9e n'est manifestement pas susceptible de conna\u00eetre une am\u00e9lioration selon les donn\u00e9es acquises de la science.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Droit applicable"
        },
        {
            "text": "En statuant ainsi, sans constater l'existence d'un avis conforme du m\u00e9decin inscrit se pronon\u00e7 ant sur ce point, la cour d'appel a commis une erreur de droit.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Droit applicable"
        },
        {
            "text": "L'ordonnance n o 2020-232 du 11 mars 2020 relative au r\u00e9gime des d\u00e9cisions prises en mati\u00e8re de sant\u00e9, de prise en charge ou d'accompagnement social ou m\u00e9dico-social \u00e0 l'\u00e9gard des personnes majeures faisant l'objet d'une mesure de protection, prise en application de l'article 9, IV, de loi n o 2019-222 du 23 mars 2019, a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e au Journal officiel du 12 mars 2020. Cette ordonnance est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'un rapport au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, publi\u00e9 le m\u00eame jour, et s'inspire des r\u00e9flexions du groupe interminist\u00e9riel sur l'\u00e9volution des personnes majeures les plus vuln\u00e9rables men\u00e9es entre mars et juillet 2018 sous la pr\u00e9sidence de Mme A. Caron-D\u00e9glise.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9cisions m\u00e9dicales et majeurs sous protection"
        },
        {
            "text": "Le Code de la sant\u00e9 publique rapproche les d\u00e9cisions pour les mineurs et aux majeurs prot\u00e9g\u00e9s. L'information des titulaires de l'autorit\u00e9 parentale sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 du mineur (CSP, art. L. 1111-2, al. 5) et la recherche de leur consentement (CSP, art. L. 1111-4, al. 7) sont r\u00e9gies pour cette seule cat\u00e9gorie de personne prot\u00e9g\u00e9e. Ces dispositions sont applicables aux enfants mineurs des majeurs prot\u00e9g\u00e9s qui conservent l'exercice de l'autorit\u00e9 parentale quant \u00e0 la personne (C. civ., art. 458, al. 2) . L'ordonnance a manqu\u00e9 l'occasion de distinguer la titularit\u00e9 et l'exercice de l'autorit\u00e9 parentale.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 479,
                    "end": 505,
                    "text": "(C. civ., art. 458, al. 2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9cisions m\u00e9dicales et majeurs sous protection"
        },
        {
            "text": "Ensuite, le Code de la sant\u00e9 publique consacre le principe selon lequel le majeur, m\u00eame prot\u00e9g\u00e9, reste un patient qui, en \u00e9tat de s'exprimer, a le droit de consentir personnellement au soin et, en principe, d'opposer un refus (C. civ., art. 16-3) . Puis, l'ordonnance distingue les patients majeurs prot\u00e9g\u00e9s suivant la nature de la mission de protection juridique : mission d'assistance ou de repr\u00e9sentation relative \u00e0 la personne. Lorsque le protecteur a une mission de repr\u00e9sentation relative \u00e0 la personne (tutelle \u00e0 la personne, habilitation familiale g\u00e9n\u00e9rale par repr\u00e9sentation, mandat de protection future \u00e9tendu \u00e0 la protection de la personne), il est, comme le patient lui-m\u00eame, destinataire de l'information m\u00e9dicale (CSP, art. L. 1111 -2, al. 5 devenu CSP, art. L. 1111 . De surcro\u00eet, il doit participer \u00e0 la d\u00e9cision m\u00e9dicale, soit en assistant le patient prot\u00e9g\u00e9 apte \u00e0 consentir, soit en autorisant la d\u00e9cision m\u00e9dicale lorsque le patient ne peut plus s'exprimer, ni consentir (CSP, art. L. 1111 -4, al. 7devenuCSP, art. L. 1111 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 246,
                    "text": "(C. civ., art. 16-3)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 727,
                    "end": 745,
                    "text": "(CSP, art. L. 1111",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 746,
                    "end": 780,
                    "text": "-2, al. 5 devenu CSP, art. L. 1111",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 991,
                    "end": 1009,
                    "text": "(CSP, art. L. 1111",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1010,
                    "end": 1042,
                    "text": "-4, al. 7devenuCSP, art. L. 1111",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9cisions m\u00e9dicales et majeurs sous protection"
        },
        {
            "text": "Enfin, l'article L. 1111-4, alin\u00e9a 8, du Code de la sant\u00e9 publique dispose que le protecteur qui a une mission de repr\u00e9sentation \u00e0 la personne a le pouvoir d'autoriser la d\u00e9cision m\u00e9dicale concernant un majeur prot\u00e9g\u00e9 inconscient, \u00e0 la condition de tenir compte de l'avis qu'il a exprim\u00e9. En dehors de l'urgence, le texte ajoute qu'en cas de d\u00e9saccord entre le majeur prot\u00e9g\u00e9 et la personne charg\u00e9e de la protection, le juge autorise l'un ou l'autre \u00e0 prendre la d\u00e9cision.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9cisions m\u00e9dicales et majeurs sous protection"
        },
        {
            "text": "Ces mesures deviendront applicables le 1 er octobre 2020.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9cisions m\u00e9dicales et majeurs sous protection"
        },
        {
            "text": "Cass. 1 re Civ., 3 f\u00e9vrier 2020, n o 19-70020, Publi\u00e9",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Isolement et contention"
        },
        {
            "text": "Proc\u00e9dure Le 17 octobre 2019, le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention tribunal de grande instance de Versailles a formul\u00e9 une demande d'avis, re\u00e7 ue le 4 novembre 2019, ainsi libell\u00e9e :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Isolement et contention"
        },
        {
            "text": "\u00ab Le contr\u00f4le -syst\u00e9matique, \u00e0 la demande du patient ou d'office -op\u00e9r\u00e9 par le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention sur le fondement des articles L. 3211-12 et L. 3211-12-1 CSP, du bien-fond\u00e9 et de la r\u00e9gularit\u00e9 d'une mesure de soins psychiatriques sans consentement mise en oeuvre sous la forme d'une hospitalisation compl\u00e8te, peut-il porter notamment, le cas \u00e9ch\u00e9ant, sur le bien-fond\u00e9 et la r\u00e9gularit\u00e9 des d\u00e9cisions de placement de l'int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'isolement ou sous contention ainsi que de leur suivi, prises dans le cadre de cette mesure de soins sur le fondement de l'article L. 3222-5-1 CSP, en emportant, au cas de constat d'une irr\u00e9gularit\u00e9 portant atteinte aux droits du patient, la mainlev\u00e9e de la mesure d'hospitalisation compl\u00e8te ? \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Isolement et contention"
        },
        {
            "text": "Il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 (1 re Civ., 21 novembre 2019, n o 19-20.513, publi\u00e9) que les mesures d'isolement et de contention constituent des modalit\u00e9s de soins ne relevant pas de l'office du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention, lequel s'attache \u00e0 la seule proc\u00e9dure de soins psychiatriques sans consentement pour en contr\u00f4ler la r\u00e9gularit\u00e9 et le bien-fond\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse"
        },
        {
            "text": "Cass. 1 re Civ., 15 janvier 2020, n o 13-13541",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Audition de la personne"
        },
        {
            "text": "Un homme a \u00e9t\u00e9 admis en soins sans consentement \u00e0 la demande d'un tiers, sur d\u00e9cision du directeur de l'\u00e9tablissement, sous la forme d'une hospitalisation compl\u00e8te, il a saisi le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention d'une demande de mainlev\u00e9e de la mesure et que le pr\u00e9fet a sollicit\u00e9 le maintien de la mesure.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faits"
        },
        {
            "text": "L'ordonnance du JLD a prolong\u00e9 cette mesure apr\u00e8s avoir constat\u00e9 l'absence de l'int\u00e9ress\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faits"
        },
        {
            "text": "En application des articles L. 3211-12-2, L. 3211-12-4 et R. 3211-8 CSP, lorsqu'il statue sur l'appel de l'ordonnance du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention, le premier pr\u00e9sident de la cour d'appel entend la personne admise en soins psychiatriques, assist\u00e9e ou repr\u00e9sent\u00e9e par un avocat choisi, d\u00e9sign\u00e9 au titre de l'aide juridictionnelle ou commis d'office. S'il r\u00e9sulte de l'avis d'un m\u00e9decin que des motifs m\u00e9dicaux font obstacle, dans son int\u00e9r\u00eat, \u00e0 son audition, la personne est repr\u00e9sent\u00e9e par un avocat.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Droit applicable"
        },
        {
            "text": "En l'absence de tout motif m\u00e9dical constat\u00e9 dans l'avis motiv\u00e9 d'un m\u00e9decin et sans caract\u00e9riser une circonstance insurmontable emp\u00eachant l'audition de la personne admise en soins sans consentement, le juge ne pouvait prolonger la mesure.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse"
        },
        {
            "text": "Cass. 1 re Civ., 30 janv. 2020, n o 19-23659",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Audition facultative"
        },
        {
            "text": "Un homme a \u00e9t\u00e9 admis en hospitalisation psychiatrique sans consentement en urgence, \u00e0 la demande de sa m\u00e8re, par d\u00e9cision du directeur d'\u00e9tablissement prise sur le fondement de l'article L. 3212-3 CSP.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faits"
        },
        {
            "text": "Le 3 avril 2019, en application de l'article L. 3211-12-1 CSP, celui-ci a saisi le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention aux fins de poursuite de la mesure.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faits"
        },
        {
            "text": "Il r\u00e9sulte des articles L. 3211-12-1, R. 3211-11 et R. 3211-13 CSP que le juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention est saisi aux fins de statuer sur la poursuite d'une hospitalisation compl\u00e8te par une requ\u00eate de l'auteur de la d\u00e9cision comportant les mentions et accompagn\u00e9e des pi\u00e8ces pr\u00e9vues par ces dispositions.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse"
        },
        {
            "text": "S'il est pr\u00e9vu \u00e0 l'article R. 3211-15 CSP qu'\u00e0 l'audience le juge entend le requ\u00e9rant, il ressort \u00e9galement de ce texte que la comparution de celui-ci, qui peut faire parvenir ses observations par \u00e9crit et dont la comparution peut toujours \u00eatre ordonn\u00e9e par le juge, est facultative.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse"
        },
        {
            "text": "CAA de Bordeaux, 11 f\u00e9vrier 2020, n o 18BX00532",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fugue d'un patient pendant une sortie accompagn\u00e9e"
        },
        {
            "text": "Le 5 septembre 2014 vers 19 h, lors d'une sortie th\u00e9rapeutique au th\u00e9\u00e2tre de Bordeaux d'un groupe de cinq patients du service psychiatrique du centre hospitalier de Saintonge encadr\u00e9 par trois infirmi\u00e8res, l'un des patients s'est \u00e9chapp\u00e9 et n'a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 par les services de police que le surlendemain.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faits"
        },
        {
            "text": "Les trois infirmi\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9es d'un avertissement par d\u00e9cision du 30 mars 2015 par le directeur d'\u00e9tablissement. Proc\u00e9dure L'une d'elle et le syndicat CGT rel\u00e8vent appel du jugement du 6 d\u00e9cembre 2017 par lequel le tribunal administratif de Poitiers a rejet\u00e9 leur demande d'annulation de la sanction prise.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faits"
        },
        {
            "text": "Un syndicat n'a pas qualit\u00e9 pour pr\u00e9senter en son nom propre des conclusions \u00e0 fin d'annulation d'une d\u00e9cision individuelle d\u00e9favorable prise \u00e0 l'encontre d'un fonctionnaire. La circonstance que trois infirmi\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9es \u00e0 raison des m\u00eames faits est sans incidence sur le caract\u00e8re individuel de la mesure prise \u00e0 l'encontre de chacune d'elles. Le syndicat est irrecevable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Action syndicale"
        },
        {
            "text": "Parmi les sanctions du premier groupe, seul le bl\u00e2me est inscrit au dossier du fonctionnaire. Il est effac\u00e9 automatiquement du dossier au bout de trois ans si aucune sanction n'est intervenue pendant cette p\u00e9riode.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Droit applicable"
        },
        {
            "text": "Le fait que le patient s'est \u00e9chapp\u00e9 est \u00e9tabli et r\u00e9v\u00e8le un d\u00e9faut d'organisation de la surveillance de la sortie. Les circonstances que les trois infirmi\u00e8res avaient organis\u00e9 des groupes pour surveiller les patients et que l'une d'elles avait d\u00fb s'\u00e9loigner pour rattraper un patient qui avait travers\u00e9 la chauss\u00e9e ne dispensaient pas une infirmi\u00e8re qui s'\u00e9tait arr\u00eat\u00e9e au seuil du restaurant dans lequel la troisi\u00e8me infirmi\u00e8re \u00e9tait entr\u00e9e afin d'attendre le reste du groupe, de s'assurer que le dernier patient les rejoignait.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse"
        },
        {
            "text": "Pour contester la qualification de faute, cette infirmi\u00e8re n'est fond\u00e9e ni \u00e0 invoquer la r\u00e9duction de quatre \u00e0 trois du nombre d'infirmi\u00e8res, laquelle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par le cadre de sant\u00e9 en raison de la r\u00e9duction de huit \u00e0 cinq du nombre de patients participants, ni \u00e0 d\u00e9nier le r\u00f4le de surveillance incombant aux infirmi\u00e8res charg\u00e9es de l'encadrement de la sortie, ni \u00e0 soutenir que les patients n'ayant pas \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s sous contrainte, ils auraient \u00e9t\u00e9 libres d'aller et venir. Par ailleurs, contrairement \u00e0 ce que soutient la requ\u00e9rante, l'encadrement d'une sortie th\u00e9rapeutique ne constitue pas une t\u00e2che d'une technicit\u00e9 et d'une complexit\u00e9 exc\u00e9dant les comp\u00e9tences du personnel infirmier.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse"
        },
        {
            "text": "D\u00e8s lors que la faute est caract\u00e9ris\u00e9e, le directeur n'a pas commis d'erreur d'appr\u00e9ciation en pronon\u00e7 ant la sanction la plus faible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse"
        },
        {
            "text": "CAA de Nantes, 7 f\u00e9vrier 2020, n o 18NT0078",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndrome asphyxique par suffocation chez une femme en chambre d'isolement"
        },
        {
            "text": "Une femme souffrant de troubles bipolaires, a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e le 19 mars 2010 au centre hospitalier Georges Daumezon \u00e0 Fleury-les-Aubrais (Loiret). Compte tenu de son \u00e9tat de grande agitation, elle a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e dans une chambre d'isolement le 20 mars et des neuroleptiques lui ont \u00e9t\u00e9 administr\u00e9s en fin de journ\u00e9e par injection car cette derni\u00e8re refusait de prendre son traitement par voie orale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faits"
        },
        {
            "text": "La patiente est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e dans la nuit du 21 au 22 mars 2010, victime d'un syndrome asphyxique par suffocation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faits"
        },
        {
            "text": "Ses parents et ses fr\u00e8res et soeurs ont sollicit\u00e9 une expertise judiciaire afin d'appr\u00e9cier les conditions de sa prise en charge.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proc\u00e9dure"
        },
        {
            "text": "L'expert d\u00e9sign\u00e9 par ordonnance du pr\u00e9sident du tribunal administratif d'Orl\u00e9ans du 9 juillet 2013 a remis son rapport le 27 ao\u00fbt 2014.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proc\u00e9dure"
        },
        {
            "text": "Le personnel infirmier n'avait pas respect\u00e9 la prescription m\u00e9dicale \u00e9crite de prise de la pression art\u00e9rielle et du pouls de la patiente toutes les deux heures en se bornant, apr\u00e8s que le traitement m\u00e9dicamenteux lui eut \u00e9t\u00e9 administr\u00e9, \u00e0 une surveillance \u00e0 distance des mouvements respiratoires de la patiente derri\u00e8re le hublot de la chambre d'isolement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proc\u00e9dure"
        },
        {
            "text": "Le non-respect par le personnel infirmier des consignes m\u00e9dicales \u00e9crites constituait un d\u00e9faut de surveillance de l'\u00e9tat de sant\u00e9 de la patiente et que cette carence dans la surveillance \u00e9tait constitutive d'une faute susceptible d'engager la responsabilit\u00e9 du centre hospitalier Georges Daumezon.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proc\u00e9dure"
        },
        {
            "text": "La faute commise avait fait perdre \u00e0 la patiente une chance d'\u00e9viter une issue fatale en raison de la survenance d'un syndrome malin des neuroleptiques qui devait \u00eatre \u00e9valu\u00e9e \u00e0 70 %.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proc\u00e9dure"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Selon l'article 29 de la loi du 13 juillet 1983 portant droits et obligations des fonctionnaires, toute faute commise par un fonctionnaire dans l'exercice ou \u00e0 l'occasion de l'exercice de ses fonctions l'expose \u00e0 une sanction disciplinaire",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Selon l'article 81 de la loi du 9 janvier 1986 portant dispositions statutaires relatives \u00e0 la fonction publique hospitali\u00e8re, es sanctions disciplinaires sont r\u00e9parties en quatre groupes : \u2022 premier groupe : l'avertissement",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "\u2022 deuxi\u00e8me groupe : la radiation du tableau d'avancement, l'abaissement d'\u00e9chelon, l'exclusion temporaire de fonctions pour une dur\u00e9e maximale de 15 jours",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "\u2022 troisi\u00e8me groupe : la r\u00e9trogradation, l'exclusion temporaire de fonctions pour une dur\u00e9e de trois mois \u00e0 deux ans",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "\u2022 quatri\u00e8me groupe : la mise \u00e0 la retraite d'office, la r\u00e9vocation",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Dossier \u00ab Pr\u00e9venir le suicide : connaissances et interventions \u00bb, La Sant\u00e9 en action, d\u00e9cembre",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "M. Couturier, \u00ab Contention et mise \u00e0 l'isolement en psychiatrie : le JLD n'est pas comp\u00e9tent \u00bb, note sous Cass., 1 re civ",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Le r\u00e9gime des d\u00e9cisions m\u00e9dicales concernant les personnes majeures prot\u00e9g\u00e9es \u00bb. La Semaine Juridique \u00c9dition G\u00e9n\u00e9rale",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "\u00ab La Cour de cassation pr\u00e9cise l'exigence des certificats m\u00e9dicaux requis dans le cadre de diff\u00e9rentes proc\u00e9dures d'hospitalisation sans consentement \u00bb, note sous Cass., 1 re civ",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Maria",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Soins psychiatriques sans consentement : encore des pr\u00e9cisions utiles. . . \u00bb, note sous Cass., 1 re civ",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "\u00ab Le d\u00e9faut de qualit\u00e9 du m\u00e9decin certificateur pour l'admission en soins sur p\u00e9ril imminent porte n\u00e9cessairement atteinte aux droits du malade \u00bb, note sous Cass., 1 re civ",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Couturier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Soins sans consentement : les d\u00e9lais ne commencent \u00e0 courir qu'au jour de la d\u00e9cision formelle d'admission en soins \u00bb, note sous Cass., 1 re civ",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Couturier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "JLD peut contr\u00f4ler le programme de soins en cas de r\u00e9hospitalisation \u00bb, note sous Cass., 1 re civ",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Couturier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Le",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Dictionnaire permanent, Sant\u00e9, bio\u00e9thique, biotechnologies",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Dictionnaire permanent, Sant\u00e9, bio\u00e9thique, biotechnologies",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Couturier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Caria",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Sant\u00e9 mentale et discrimination : un th\u00e8me d'actualit\u00e9 pour les semaines d'information sur la sant\u00e9 mentale (SISM) \u00bb, Sant\u00e9 publique",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "\u00ab Hospitalisation sans consentement : l'irr\u00e9gularit\u00e9 du certificat m\u00e9dical est une d\u00e9fense au fond \u00bb, Cass., 1 re civ",
            "authors": [
                {
                    "first": "J.-J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemouland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF1": {
            "text": "Adresse e-mail : deversavocat@icloud.com https://doi.org/10.1016/j.ddes.2020.04.026 1629-6583/ DDES-1305; No. of Pages 15",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}