{
    "paper_id": "96948a7e4880a2dec092020fa08f54b8d4c5dc2d",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Lucet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hopital Sainte Anne Paris",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "P"
                ],
                "last": "Oli\u00e9",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Acad\u00e9mie nationale de m\u00e9decine",
                    "location": {
                        "addrLine": "16 rue Bonaparte",
                        "postCode": "75006",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eat : aucun *\u00c9tant donn\u00e9 le contexte sanitaire \u00e9pid\u00e9mique li\u00e9 au Covid-19 du mois de mars 2020, la pr\u00e9sentation orale de cette communication en s\u00e9ance \u00e0 l'Acad\u00e9mie a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e. MC : M\u00e9decine de l'addiction KW : Addiction Medicine R\u00e9sum\u00e9 Malgr\u00e9 les fr\u00e9quentes comorbidit\u00e9s psychiatriques, le trouble de l'usage de substance doit \u00eatre appr\u00e9hend\u00e9 comme une pathologie autonome par ses d\u00e9terminants, sa s\u00e9miologie et ses modalit\u00e9s \u00e9volutives spontan\u00e9es ou sous traitement. De multiples produits de synth\u00e8se sont d\u00e9sormais accessibles via internet : associ\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9 des chimistes cela a particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9mergence de pratiques in\u00e9dites allant du chemsex au purple drank.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Les conduites addictives r\u00e9sultent d'un ensemble de facteurs individuels (vuln\u00e9rabilit\u00e9s biologique et psychique) et contextuels (disponibilit\u00e9 et banalisation du toxique dans l'environnement). Les pathologies mentales autres sont des facteurs de vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e0 la pathologie addictive, tout comme les conduites addictives peuvent r\u00e9v\u00e9ler une pathologie \u00e9motionnelle ou psychotique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Le m\u00e9decin se doit d'entendre l'impuissance du malade face au besoin irr\u00e9pressible de consommer (craving) et proposer une th\u00e9rapeutique qui peut \u00eatre chimique (y compris traitement de substitution) et psychologique. Dans la majorit\u00e9 des cas un accompagnement social s'impose pour corriger les effets d\u00e9socialisants du trouble de l'usage de substances ou des comportements addictifs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Despite the frequency of psychiatric comorbidities, substance use disorder must be understood as an autonomous pathology due to its own determinants, semiology and possibilities of evolution, either spontaneous or under treatment.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "The ease of access to multiple synthetic products via the Internet combined with the creativity of chemists are contributing to the emergence of novel practices ranging from chemsex to purple drank.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Addictive behaviours result from a combination of individual factors (biological and psychological vulnerability) and contextual factors (availability and triviality of the toxicant in the environment). Other mental disorders are factors of vulnerability to addictive pathology as well as the addictive behaviours can reveal an emotional or psychotic pathology.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "The physician needs to hear the patient powerlessness hidden behind the craving and propose a therapy that may be chemical (including substitution treatment) and psychological. Most of the time, social support is necessary to correct the desocializing effects of substance use disorder or addictive behaviours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\u00c9volution des id\u00e9es Trop souvent, trop longtemps, les conduites addictives ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9es comme un fait social ne justifiant l'intervention m\u00e9dicale qu'\u00e0 l'heure des complications. Aujourd'hui encore se manifestent des prises de position en faveur de certaines consommations de substances psychotropes au potentiel addictog\u00e8ne av\u00e9r\u00e9 tels que le tabac, l'alcool et pourquoi pas le cannabis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I."
        },
        {
            "text": "Les connaissances m\u00e9dicales, neurobiologiques et psychopathologiques conduisent \u00e0 r\u00e9viser la conception selon laquelle toute action en faveur d'une limitation des consommations de substances psychoactives licites ou illicites ne serait rien de plus qu'une tentative de r\u00e9duire la libert\u00e9 individuelle. Les conduites addictives sont bel et bien un chapitre de la pathologie m\u00e9dicale et non point un simple accident de rencontre avec une substance ou un comportement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I."
        },
        {
            "text": "Le terme addiction est issu du droit romain ancien pour d\u00e9signer la sanction d'un d\u00e9biteur d\u00e9faillant, donnant droit au plaignant de l'asservir en r\u00e9paration. Ce terme a \u00e9t\u00e9 repris par les anglo-saxons pour d\u00e9signer l'attachement des toxicomanes \u00e0 leurs drogues. C'est ensuite qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendu \u00e0 un ensemble de conduites dites addictives.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I."
        },
        {
            "text": "Addiction d\u00e9signe la relation de d\u00e9pendance plus ou moins ali\u00e9nante qu'un individu a \u00e9tablie avec un ou des produits (tabac, alcool, h\u00e9ro\u00efne, cannabis, coca\u00efne, etc. ou m\u00e9dicament) ou avec des pratiques (jeux, sport, achat, sexe, travail, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I."
        },
        {
            "text": "Une conduite addictive se caract\u00e9rise par l'impossibilit\u00e9 d'emp\u00eacher ou de contr\u00f4ler un comportement qui va se r\u00e9p\u00e9tant en d\u00e9pit de la conscience de ses cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour soi-m\u00eame et/ou son environnement. Ce comportement vise \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer une sensation ou un \u00e9tat de plaisir. Parfois il vise \u00e0 \u00e9carter une sensation de malaise physique ou psychique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I."
        },
        {
            "text": "L'addiction est donc d\u00e9finie par l'utilisation qui est faite d'un produit ou d'un comportement en d\u00e9pit de ses cons\u00e9quences n\u00e9gatives [1].",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I."
        },
        {
            "text": "D\u00e9finir l'addiction non plus par le produit mais par son m\u00e9susage prot\u00e8ge d'expressions stigmatisantes li\u00e9es \u00e0 certaines repr\u00e9sentations sociales telles que \"alcoolisme\" ou \u00ab toxicomanie \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I."
        },
        {
            "text": "Koob et Volkow [2] ont propos\u00e9 de distinguer trois \u00e9tapes dans l'instauration de cette pathologie :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 15,
                    "end": 18,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "I."
        },
        {
            "text": "-\u00e9tape initiale impulsive correspondant \u00e0 une pr\u00e9disposition \u00e0 r\u00e9pondre imm\u00e9diatement \u00e0 un stimulus externe ou interne sans prise en compte des cons\u00e9quences pour soi ou autrui, voire une incapacit\u00e9 \u00e0 contr\u00f4ler le cours d'un comportement initi\u00e9 ; l'impulsivit\u00e9 est mesurable lors de tests psychologiques r\u00e9v\u00e9lant la propension \u00e0 choisir une petite r\u00e9compense imm\u00e9diate plut\u00f4t qu'une forte r\u00e9compense plus tardive ; -\u00e9tape compulsive o\u00f9 le sujet entretient par la r\u00e9p\u00e9tition un comportement pr\u00e9alablement acquis en retenant les \u00e9l\u00e9ments de renforcement positif plus que ceux qui seraient n\u00e9gatifs ; -\u00e9tape o\u00f9 les comportements sont devenus automatiques sans avoir \u00e0 en appeler \u00e0 une pleine conscience. Le r\u00f4le de la dopamine serait particuli\u00e8rement essentiel lors de la deuxi\u00e8me \u00e9tape, dans les processus de renforcement positif.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I."
        },
        {
            "text": "Trois grands types de comportement de consommations sont classiquement distingu\u00e9s : l'usage, l'usage nocif et la d\u00e9pendance.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I."
        },
        {
            "text": "-L'usage est une consommation le plus souvent circonstancielle ou occasionnelle d'une substance psychoactive sans complications pour la sant\u00e9 du consommateur, sans induction de troubles du comportement ou de cons\u00e9quences nocives pour les autres. Il n'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme pathologique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I."
        },
        {
            "text": "-L'usage nocif correspond \u00e0 une consommation r\u00e9p\u00e9t\u00e9e induisant des dommages psychiques et/ou somatiques et/ou sociaux. Cet usage est donc potentiellement nocif pour le sujet lui-m\u00eame et pour son environnement. Le niveau de d\u00e9pendance n'est pas \u00e9tabli comme \u00e9tant encore atteint.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I."
        },
        {
            "text": "-La d\u00e9pendance est la perte de la libert\u00e9 de s'abstenir ou la perte de contr\u00f4le de la consommation. Elle peut se manifester au niveau physique (sympt\u00f4mes de sevrage) et/ou psychique (envie irr\u00e9pressible de consommer ou craving) [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 228,
                    "end": 231,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "I."
        },
        {
            "text": "La cinqui\u00e8me \u00e9dition du Manuel Diagnostique et Statistique des Troubles Mentaux (DSM 5) [4] , parue en 2013, a modifi\u00e9 cette cat\u00e9gorisation en privil\u00e9giant une approche dimensionnelle globale de ces troubles et de leur \u00e9volution sous l'intitul\u00e9 : trouble de l'usage de substance. Cette nouvelle conception devrait \u00eatre reprise par la CIM 11.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 88,
                    "end": 91,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "I."
        },
        {
            "text": "Le trouble de l'usage est d\u00e9fini par 11 crit\u00e8res. Il est consid\u00e9r\u00e9 plus ou moins grave selon le nombre de sympt\u00f4mes pr\u00e9sents (cf. annexe 1). Le trouble peut \u00eatre actuel, en r\u00e9mission pr\u00e9coce (pas de crit\u00e8re pr\u00e9sent depuis au moins trois mois et moins de 12 mois) ou en r\u00e9mission prolong\u00e9e (pas de crit\u00e8re depuis au moins 12 mois, sauf le crit\u00e8re craving qui peut persister).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I."
        },
        {
            "text": "Les addictions comportementales sont peu \u00e0 peu prises en compte dans ces classifications nosographiques : le jeu pathologique est sp\u00e9cifi\u00e9 dans le DSM 5 et la CIM 11 va int\u00e9grer la cat\u00e9gorie trouble du jeu vid\u00e9o.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I."
        },
        {
            "text": "L'addiction est donc d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9e comme une pathologie autonome ind\u00e9pendante d'autres pathologies psychiques. Ceci n'exclut pas l'existence de fr\u00e9quentes comorbidit\u00e9s d\u00e9sormais distingu\u00e9es en :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I."
        },
        {
            "text": "-troubles li\u00e9s aux substances (intoxication, sevrage et d\u00e9pendance) ; -troubles induits par les substances (survenant au cours ou au d\u00e9cours imm\u00e9diat de l'intoxication avec des liens de causalit\u00e9 acquis) ; -troubles avec des liens de causalit\u00e9 non \u00e9tablis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I."
        },
        {
            "text": "Usage puis trouble de l'usage et addiction d\u00e9butent le plus souvent \u00e0 l'adolescence ou l'\u00e2ge adulte jeune. Lorsque le ph\u00e9nom\u00e8ne pathologique est enclench\u00e9, il envahit progressivement la vie psychique et la vie sociale du sujet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I."
        },
        {
            "text": "Dans la majorit\u00e9 des cas cette \u00e9volution est \u00e9maill\u00e9e de tentatives et d'arr\u00eats plus ou moins durables et de rechutes plus ou moins pr\u00e9coces. La voie vers la r\u00e9mission prolong\u00e9e (plus de 12 mois) voire la gu\u00e9rison (certainement pas moins de 24 mois de totale abstinence) est parsem\u00e9e de nombreuses emb\u00fbches. Cette pathologie chronique r\u00e9v\u00e8le des traits psychocomportementaux tels que l'attrait majeur pour les produits ou comportements addictifs (cette toxicophilie rend compte de la fr\u00e9quence des poly addictions), l'ambivalence face \u00e0 l'abstinence et la faiblesse de motivation th\u00e9rapeutique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I."
        },
        {
            "text": "La sous-estimation du niveau de consommation, la mauvaise reconnaissance de ses cons\u00e9quences, la faible aptitude \u00e0 verbaliser ce qui entoure et fonde la r\u00e9p\u00e9tition, la banalisation de la consommation sont des \u00e9l\u00e9ments s\u00e9miologiques \u00e0 peu pr\u00e8s constants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I."
        },
        {
            "text": "Perte de contr\u00f4le, impossibilit\u00e9 de plus en plus marqu\u00e9e de r\u00e9duire ou arr\u00eater les comportements addictifs et craving sous-tendent l'\u00e9volution p\u00e9jorative au fil du temps.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I."
        },
        {
            "text": "Le craving est aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9 comme le sympt\u00f4me central des conduites addictives. C'est un ph\u00e9nom\u00e8ne complexe que l'on peut d\u00e9finir comme une \"envie irr\u00e9pressible de consommer une substance ou de r\u00e9aliser un comportement gratifiant\". Noyau de la pathologie addictive le craving ou envie irr\u00e9pressible devient exp\u00e9rience \u00e9godystonique et involontaire, qui peut persister des mois apr\u00e8s l'arr\u00eat de la consommation [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 419,
                    "end": 422,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "I."
        },
        {
            "text": "L'exposition chronique \u00e0 l'objet d'addiction peut entra\u00eener des processus de tol\u00e9rance (besoin d'augmenter la dose pour un m\u00eame effet) puis de sevrage (sympt\u00f4mes induits par un arr\u00eat de la consommation). Ces sympt\u00f4mes ne sont ni syst\u00e9matiques, ni n\u00e9cessaires pour porter un diagnostic d'addiction.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I."
        },
        {
            "text": "Les r\u00e9percussions sociales et/ou m\u00e9dicales peuvent \u00eatre diff\u00e9rentes selon le produit ou le comportement et le contexte social. Le d\u00e9crochage scolaire ou professionnel, la d\u00e9socialisation et l'absent\u00e9isme professionnel en sont quelques exemples.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "I."
        },
        {
            "text": "L'\u00e9pid\u00e9miologie des consommations mesure des niveaux et des modes de consommation d'une substance : exp\u00e9rimentation, occasionnel, r\u00e9p\u00e9t\u00e9, r\u00e9gulier et quotidien. Ces \u00e9valuations ne permettent pas de poser un diagnostic clinique de trouble de l'usage [6, 7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 249,
                    "end": 252,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 253,
                    "end": 255,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "I."
        },
        {
            "text": "Nouveaux produits / nouvelles pratiques Le march\u00e9 des drogues n'a pas \u00e9chapp\u00e9 au d\u00e9veloppement des nouvelles technologies et d'internet : le net offre une grande accessibilit\u00e9 \u00e0 une diversit\u00e9 de produits qu'accompagne l'\u00e9mergence de nouvelles pratiques. a. \u00c9volution de l'offre de substances psychoactives Internet a constitu\u00e9 d\u00e8s sa cr\u00e9ation un vecteur du commerce des drogues psychoactives que ce soit sur le web de surface (pages web r\u00e9f\u00e9renc\u00e9es sur les moteurs de recherche) ou sur le darknet (web non r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 d\u00e9volu aux activit\u00e9s illicites). Les e-trafiquants profitent des nouvelles technologies pour faciliter et s\u00e9curiser la vente en utilisant des outils d'anonymisation ou encore des syst\u00e8mes de paiement par cryptomonnaies [8, 9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 735,
                    "end": 738,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 739,
                    "end": 741,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "II."
        },
        {
            "text": "Cette \u00ab uberisation \u00bb du march\u00e9 facilite l'accessibilit\u00e9 \u00e0 des drogues traditionnelles pour de nouveaux consommateurs et plus encore pour des personnes d\u00e9j\u00e0 usag\u00e8res. Ceci conduit \u00e0 une augmentation de la consommation au sein d'un public socialement bien ins\u00e9r\u00e9, notamment parmi les jeunes dont on sait la familiarit\u00e9 avec le web.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "II."
        },
        {
            "text": "Internet a \u00e9galement relanc\u00e9 sur le march\u00e9 un certain nombre de substances synth\u00e9tis\u00e9es puis abandonn\u00e9es par l'industrie pharmaceutique du fait de leur inefficacit\u00e9 ou toxicit\u00e9 [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 177,
                    "end": 181,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "II."
        },
        {
            "text": "Internet a plus encore ouvert la porte \u00e0 l'\u00e9mergence de nouvelles drogues regroup\u00e9es sous le terme de nouveaux produits de synth\u00e8se (NPS). Il s'agit l\u00e0 d'un \u00e9ventail h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne de substances capables d'imiter les effets de certains produits licites ou illicites : ph\u00e9n\u00e9thylamines et cathinones dont la structure est analogue \u00e0 celle de l'amph\u00e9tamine ou de la MDMA, cannabino\u00efdes opio\u00efdes ou encore \u00e9quivalents benzodiaz\u00e9piniques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "II."
        },
        {
            "text": "Bien que proches voire similaires, leurs structures mol\u00e9culaires sp\u00e9cifiques permettent, au moins \u00e0 court terme, de contourner la l\u00e9gislation sur les stup\u00e9fiants jusqu'\u00e0 ce que les \u00c9tats ou les organisations internationales les recensent et les interdisent. D'o\u00f9 leur autre appellation trompeuse de \u00ab legal highs \u00bb. Pour suivre cette cadence infernale, certains \u00c9tats classent d\u00e9sormais en une seule fois des familles enti\u00e8res de mol\u00e9cules similaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "II."
        },
        {
            "text": "Le principal moyen de contr\u00f4le l\u00e9gislatif des NPS demeure leur inscription sur la liste des stup\u00e9fiants. En France, cette liste est fix\u00e9e par un arr\u00eat\u00e9 et est r\u00e9guli\u00e8rement compl\u00e9t\u00e9e depuis l'apparition des NPS. L'arr\u00eat\u00e9 du 27 juillet 2012 a repr\u00e9sent\u00e9 un changement majeur dans la mani\u00e8re dont le classement des nouveaux produits de synth\u00e8se est r\u00e9alis\u00e9. Alors que jusqu'ici il \u00e9tait proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des classements individuels, mol\u00e9cule par mol\u00e9cule, pour la premi\u00e8re fois le l\u00e9gislateur a eu recours \u00e0 une approche dite \u00ab g\u00e9n\u00e9rique \u00ab [11] . Les NPS peuvent \u00e9galement \u00eatre class\u00e9s au plan europ\u00e9en sur d\u00e9cision du Conseil de l'Europe. Enfin, les NPS peuvent aussi faire l'objet d'un classement international de la part des Nations unies.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 531,
                    "end": 535,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "II."
        },
        {
            "text": "Les principaux NPS pr\u00e9sents dans l'Hexagone sont des cannabino\u00efdes de synth\u00e8se proches du delta-9-t\u00e9trahydrocannabinol, (THC, le principe actif du cannabis) et des ph\u00e9n\u00e9thylamines se rapprochant soit de la MDMA soit du LSD, recouvrant ainsi une large vari\u00e9t\u00e9 de substances dont les cathinones, plus proches de la MDMA [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 318,
                    "end": 322,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "II."
        },
        {
            "text": "Les sites de vente en ligne utilisent des serveurs h\u00e9berg\u00e9s dans des pays disposant de l\u00e9gislations diff\u00e9rentes de la n\u00f4tre. La cr\u00e9ativit\u00e9 des chimistes offre une multitude de mol\u00e9cules et les vendeurs adoptent des strat\u00e9gies marketing attractives pour attirer un public toujours plus large. Les r\u00e9seaux sociaux servent de relais informationnels aux produits comme aux sites. En 2018, environ 650 mol\u00e9cules ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9es en Europe et un peu plus de 300 en France, r\u00e9parties entre 11 familles chimiques [13] . b. D\u00e9veloppement de nouvelles pratiques Cette offre de NPS attire de nouveaux consommateurs et favorise l'\u00e9mergence de nouveaux modes de consommations.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 506,
                    "end": 510,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "II."
        },
        {
            "text": "Parmi eux le chemsex prend une place singuli\u00e8re en associant l'usage de produits de synth\u00e8se (\u00ab chemicals \u00bb), \u00e0 un mode de consommation particulier (relations sexuelles) [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 170,
                    "end": 174,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "II."
        },
        {
            "text": "Cette pratique est devenue fr\u00e9quente notamment chez les sujets homosexuels, avec le risque de contracter des infections sexuellement transmissibles (IST) plus encore que les sujets h\u00e9t\u00e9rosexuels [15, 16] . Elle est encore plus fr\u00e9quente chez les sujets homosexuels d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9s par une IST, dont le VIH avec une pr\u00e9valence estim\u00e9e entre 29 % et 88,7 % selon les \u00e9tudes [17] . Ce ph\u00e9nom\u00e8ne n'est \u00e9videmment pas r\u00e9serv\u00e9 aux homosexuels, touchant d'autres groupes d'usagers comme les femmes et les h\u00e9t\u00e9rosexuels [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 195,
                    "end": 199,
                    "text": "[15,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 200,
                    "end": 203,
                    "text": "16]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 369,
                    "end": 373,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 509,
                    "end": 513,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "II."
        },
        {
            "text": "Les cathinones de synth\u00e8se et en particulier la mephedrone sont les plus utilis\u00e9es dans cette pratique avec la m\u00e9thamph\u00e9tamine, le GHB, la coca\u00efne et \u00e0 moindre importance la k\u00e9tamine [19] . Ces consommateurs associent volontiers plusieurs substances psychoactives sous forme sniff\u00e9e ou inject\u00e9e par voie intraveineuse (pratique appel\u00e9e \u00ab slam \u00bb) [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 183,
                    "end": 187,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 346,
                    "end": 350,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "II."
        },
        {
            "text": "Sont recherch\u00e9es des drogues qui amplifient l'interaction sexuelle et la recherche d'aventure pour acc\u00e9der \u00e0 un sentiment de plaisir intense, stimuler l'endurance sexuelle et diminuer l'inqui\u00e9tude quant aux risques li\u00e9s aux pratiques sexuelles non prot\u00e9g\u00e9es et avec des partenaires multiples.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "II."
        },
        {
            "text": "L'apparition d'applications de rencontres \u00e0 vis\u00e9e sexuelle utilisant la g\u00e9olocalisation (\u00ab geosexual networking Apps \u00bb) et adopt\u00e9es par une partie de la communaut\u00e9 gay potentialise ce ph\u00e9nom\u00e8ne [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 194,
                    "end": 198,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "II."
        },
        {
            "text": "La r\u00e9\u00e9mergence de certaines infections sexuellement transmissibles (IST) ces derni\u00e8res ann\u00e9es, plus particuli\u00e8rement dans la population homosexuelle masculine, est pr\u00e9occupante : entre 2013 et 2015 on a observ\u00e9\u0301 plus 100 % de gonococcies, plus 92 % de rectites \u00e0 C. trachomatis (non L) et plus 56 % de syphilis pr\u00e9coces dans cette population. Seul point rassurant : la pr\u00e9vention de l'infection par le virus de l'immunod\u00e9ficience humaine (VIH) par la prophylaxie (m\u00e9dicamenteuse) pr\u00e9exposition sexuelle (PrEP) alors que le port de pr\u00e9servatifs est majoritairement d\u00e9laiss\u00e9 [22, 23] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 573,
                    "end": 577,
                    "text": "[22,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 578,
                    "end": 581,
                    "text": "23]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "II."
        },
        {
            "text": "Une nouvelle pratique appel\u00e9e binge drinking (d\u00e9fini par une ingestion rapide d'une quantit\u00e9 d'alcool de plus de 60 g notamment durant le week-end) s'est r\u00e9pandue chez les adolescents \u00e0 partir des \u00c9tats Unis o\u00f9 elle avait d\u00e9but\u00e9. Elle occasionne des complications telles que coma \u00e9thylique, troubles du comportement de type h\u00e9t\u00e9ro agressif ou auto agressif et troubles de la m\u00e9moire. C'est une possible voie d'entr\u00e9e vers la d\u00e9pendance. Une enqu\u00eate r\u00e9cente aupr\u00e8s d'\u00e9tudiants en m\u00e9decine parisiens indique que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 d'entre eux se seraient adonn\u00e9s \u00e0 ce type d'exp\u00e9rience [24] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 583,
                    "end": 587,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "II."
        },
        {
            "text": "Une autre donn\u00e9e est le d\u00e9veloppement de la consommation de \u00ab purple drank \u00bb (boisson \u00e0 base de cod\u00e9ine ou de dextrom\u00e9thorphane, d'antihistaminique (prom\u00e9thazine) et de soda) devenue populaire dans les ann\u00e9es 2000 gr\u00e2ce \u00e0 sa promotion par de nombreux rappeurs am\u00e9ricains dans leurs textes et leurs clips vid\u00e9os [25] . En 2017, apr\u00e8s 2 d\u00e9c\u00e8s chez des adolescents fran\u00e7ais et une cinquantaine de cas avec complications graves (coma, troubles de la vigilance, crises convulsives, syndrome confusionnel) recens\u00e9s par les autorit\u00e9s sanitaires dans les deux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, tous les m\u00e9dicaments contenant de la cod\u00e9ine, du dextrom\u00e9thorphane, de l'\u00e9thylmorphine ou de la noscapine ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s sur la liste des m\u00e9dicaments disponibles sur ordonnance, et donc retir\u00e9s de la vente libre en pharmacie [26] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 311,
                    "end": 315,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 797,
                    "end": 801,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "II."
        },
        {
            "text": "Les individus ne sont pas \u00e9gaux devant le risque de passage d'une consommation \u00e0 une addiction. La pathologie addictive r\u00e9sulte d'une interaction entre plusieurs facteurs de vuln\u00e9rabilit\u00e9 susceptibles de se renforcer : li\u00e9s aux substances, \u00e0 l'individu et \u00e0 l'environnement [27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 274,
                    "end": 278,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "III. Les facteurs pr\u00e9disposants de l'addiction"
        },
        {
            "text": "Ces facteurs ont un poids diff\u00e9rent selon le stade de l'addiction :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "III. Les facteurs pr\u00e9disposants de l'addiction"
        },
        {
            "text": "-les facteurs environnementaux et les traits de personnalit\u00e9 ont une influence plus marqu\u00e9e sur l'initiation de la consommation de substance ; -les facteurs g\u00e9n\u00e9tiques ont un poids plus important pour la transition de l'usage r\u00e9gulier \u00e0 la d\u00e9pendance [28] . a. Facteurs li\u00e9s aux substances Toutes les substances psychotropes addictog\u00e8nes, licites ou non, partagent la capacit\u00e9 d'activation du syst\u00e8me de r\u00e9compense qui suscite la r\u00e9p\u00e9tition des comportements capables d'induire une sensation de plaisir ou de \u00ab high \u00bb, jusqu'\u00e0 faire n\u00e9gliger les activit\u00e9s normalement n\u00e9cessaires. L'\u00e9volution vers un \u00e9tat de d\u00e9pendance apr\u00e8s exp\u00e9rimentation est n\u00e9anmoins variable selon les produits psychoactifs : 68 % chez les sujets qui avaient exp\u00e9riment\u00e9 le tabac, 23 % chez ceux qui avaient exp\u00e9riment\u00e9 l'alcool, 9 % chez ceux qui avaient exp\u00e9riment\u00e9 le cannabis et 21 % chez ceux qui avaient exp\u00e9riment\u00e9 la coca\u00efne [29] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 251,
                    "end": 255,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 906,
                    "end": 910,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "III. Les facteurs pr\u00e9disposants de l'addiction"
        },
        {
            "text": "Le risque de complications somatiques, psychiques et sociales diff\u00e8re \u00e9galement en fonction du produit objet d'addiction. La puissance psychotog\u00e8ne du cannabis est globalement moindre que celle de l'amph\u00e9tamine. La coca\u00efne est davantage susceptible de g\u00e9n\u00e9rer un d\u00e9r\u00e8glement thymique que le tabac.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "III. Les facteurs pr\u00e9disposants de l'addiction"
        },
        {
            "text": "Enfin, la perception sociale (positive ou \u00e0 type de banalisation d'une substance comme ce peut \u00eatre le cas pour le cannabis ou l'alcool) peut encourager sa consommation [30] . b. Facteurs de vuln\u00e9rabilit\u00e9 li\u00e9s \u00e0 l'individu L'\u00e2ge de la premi\u00e8re consommation, les facteurs g\u00e9n\u00e9tiques ainsi que les traits de personnalit\u00e9 et certaines comorbidit\u00e9s psychiatriques sont des facteurs de vuln\u00e9rabilit\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 173,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "III. Les facteurs pr\u00e9disposants de l'addiction"
        },
        {
            "text": "\u2022 \u00e2ge de la premi\u00e8re consommation Plusieurs \u00e9tudes longitudinales confirment que la pr\u00e9cocit\u00e9 de la premi\u00e8re consommation est pr\u00e9dictive de la d\u00e9pendance ult\u00e9rieure. Ceci est vrai pour toutes les substances, du tabac au cannabis, de l'alcool aux opiac\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "III. Les facteurs pr\u00e9disposants de l'addiction"
        },
        {
            "text": "Le cerveau des adolescents est plus sensible aux effets des substances \u00e0 la faveur d'une maturit\u00e9 plus pr\u00e9coce des circuits sous corticaux (circuits de la r\u00e9compense, de la motivation et de la r\u00e9activit\u00e9 \u00e9motionnelle) par rapport \u00e0 la maturation plus tardive des circuits pr\u00e9frontaux (contr\u00f4le inhibiteur cognitif, \u00e9motionnel et comportemental). Il en r\u00e9sulte un contr\u00f4le inhibiteur moins actif, favorisant les prises de risque et une sous-estimation des cons\u00e9quences n\u00e9gatives ult\u00e9rieures [31, 32] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 490,
                    "end": 494,
                    "text": "[31,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 495,
                    "end": 498,
                    "text": "32]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "III. Les facteurs pr\u00e9disposants de l'addiction"
        },
        {
            "text": "Le poids des facteurs g\u00e9n\u00e9tiques s'av\u00e8re d'autant plus important que la pathologie addictive est s\u00e9v\u00e8re par son ampleur et ses r\u00e9percussions. La part d'h\u00e9ritabilit\u00e9 est estim\u00e9e entre 30 \u00e0 60 % selon les \u00e9tudes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022 facteurs g\u00e9n\u00e9tiques"
        },
        {
            "text": "Certains facteurs g\u00e9n\u00e9tiques de vuln\u00e9rabilit\u00e9 sont communs \u00e0 l'ensemble des addictions alors que d'autres seraient sp\u00e9cifiques \u00e0 telle ou telle substance. Les addictions sont des pathologies multifactorielles \u00e0 propos desquelles plusieurs polymorphismes g\u00e9n\u00e9tiques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits : polymorphisme TaqIA (SNP rs1800497) du g\u00e8ne du r\u00e9cepteur dopaminergique D2 dans l'alcoolod\u00e9pendance ou encore le g\u00e8ne FAM53B, r\u00e9gulateur de la prolif\u00e9ration cellulaire dans la d\u00e9pendance \u00e0 la coca\u00efne [33] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 483,
                    "end": 487,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022 facteurs g\u00e9n\u00e9tiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 traits de personnalit\u00e9 et comorbidit\u00e9s psychiatriques Faible estime de soi, autod\u00e9pr\u00e9ciation, timidit\u00e9, mauvais contr\u00f4le \u00e9motionnel, difficult\u00e9s \u00e0 avoir des relations stables et \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes interpersonnels sont diff\u00e9rents traits de personnalit\u00e9 possibles facteurs de risque d'installation d'une conduite addictive [7] . L'impulsivit\u00e9 est un trait favorisant les addictions ainsi que les rechutes apr\u00e8s sevrage ; les addictions aggravant l'impulsivit\u00e9 il s'ensuit une spirale de plus en plus n\u00e9gative.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 329,
                    "end": 332,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022 facteurs g\u00e9n\u00e9tiques"
        },
        {
            "text": "Le trait recherche de sensations favoriserait surtout l'initiation aux conduites addictives.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022 facteurs g\u00e9n\u00e9tiques"
        },
        {
            "text": "Enfin, un niveau \u00e9lev\u00e9 d'alexithymie (incapacit\u00e9 \u00e0 verbaliser les \u00e9motions) est fr\u00e9quemment retrouv\u00e9 dans cette population clinique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022 facteurs g\u00e9n\u00e9tiques"
        },
        {
            "text": "Les comorbidit\u00e9s des addictions avec d'autres troubles psychiatriques concernent 80 % des sujets : troubles anxieux, bipolarit\u00e9, schizophr\u00e9nie\u2026 Il ne faut pas oublier que la d\u00e9pendance \u00e0 la nicotine est associ\u00e9e \u00e0 diverses anomalies comportementales ou mentales : d\u00e9pendance \u00e0 d'autres substances mais aussi niveau d'anxi\u00e9t\u00e9 ou de d\u00e9pressivit\u00e9 [34] . c. Facteurs de vuln\u00e9rabilit\u00e9 environnementaux L'ant\u00e9c\u00e9dent de carences affectives et \u00e9ducationnelles et de maltraitances durant l'enfance, l'initiation \u00e0 l'usage et la disponibilit\u00e9 des drogues dans l'environnement proche, sont autant de facteurs favorisant l'installation d'une conduite addictive [30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 344,
                    "end": 348,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 649,
                    "end": 653,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022 facteurs g\u00e9n\u00e9tiques"
        },
        {
            "text": "L'influence des pairs joue \u00e9galement un r\u00f4le majeur chez l'adolescent dont on sait la qu\u00eate de r\u00e9f\u00e9rences identificatoires avec le risque de s'illusionner dans quelque comportement d'imitation \u00e0 port\u00e9e de camarade.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u2022 facteurs g\u00e9n\u00e9tiques"
        },
        {
            "text": "La consommation de substances psychoactives provoque un ensemble de cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour la sant\u00e9 \u00e0 court comme \u00e0 long terme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "IV. Les complications"
        },
        {
            "text": "Le tabagisme est la premi\u00e8re cause de mortalit\u00e9 \u00e9vitable en France, \u00e0 l'origine d'un d\u00e9c\u00e8s sur huit, essentiellement du fait de cancers, maladies cardiovasculaires et maladies respiratoires. Une moiti\u00e9 des d\u00e9c\u00e8s dus au tabac survient entre 30 et 69 ans : l'esp\u00e9rance de vie d'un fumeur est r\u00e9duite de 20 \u00e0 25 ans par rapport \u00e0 celle d'un non-fumeur [35] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 349,
                    "end": 353,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "IV. Les complications"
        },
        {
            "text": "L'alcool constitue la 1ere cause de mortalit\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9e et la deuxi\u00e8me cause de mortalit\u00e9 \u00e9vitable avec 45.000 d\u00e9c\u00e8s par an en France en 2015. On estime que 1,4 million de fran\u00e7ais souffriraient de pathologies attribuables \u00e0 l'alcool [36] . Par leurs effets sur la vigilance et les perceptions, les alcoolisations ponctuelles sont une cause d'accidents et de passages \u00e0 l'acte parfois mortellement h\u00e9t\u00e9ro agressifs. A cela s'ajoutent comas voire d\u00e9c\u00e8s cons\u00e9cutifs \u00e0 une alcoolisation aigu\u00eb.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 235,
                    "end": 239,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "IV. Les complications"
        },
        {
            "text": "Le trouble de l'usage augmente le risque de nombreuses maladies : cancers, maladies cardiovasculaires, du syst\u00e8me digestif et du syst\u00e8me nerveux [37] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 145,
                    "end": 149,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "IV. Les complications"
        },
        {
            "text": "Le cannabis est la drogue illicite la plus utilis\u00e9e alors qu'elle b\u00e9n\u00e9ficie d'une image parfois favorable aupr\u00e8s de la population. Sa consommation est associ\u00e9e \u00e0 un risque accru de troubles psychiques (aigus et chroniques) mais peut \u00e9galement avoir des cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 physique : syndrome d'hyper\u00e9m\u00e8se cannabinoide (naus\u00e9es et vomissements r\u00e9currents ,douleurs abdominales survenant chez les consommateurs chroniques r\u00e9versibles \u00e0 l'arr\u00eat ) , coordination et performances alt\u00e9r\u00e9es (associ\u00e9es \u00e0 un risque d'accidents de la voie publique), troubles cognitifs, maladies cardiovasculaires ou respiratoires. Cette toxicit\u00e9 n'est pas seulement li\u00e9e au mode de consommation du cannabis (m\u00e9lange avec du tabac) mais \u00e0 la toxicit\u00e9 propre du THC [38, 39] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 746,
                    "end": 750,
                    "text": "[38,",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 751,
                    "end": 754,
                    "text": "39]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "IV. Les complications"
        },
        {
            "text": "Les usagers de substances class\u00e9es stup\u00e9fiants (opiac\u00e9s, coca\u00efne, crack...) ont un taux de mortalit\u00e9 sept fois plus \u00e9lev\u00e9 que l'ensemble de la population de m\u00eame \u00e2ge : morts brutales par surdose ou accident, pathologies infectieuses li\u00e9es \u00e0 la pratique de l'injection, suicides, maladies de l'appareil respiratoire, circulatoire ou digestif en sont les causes [40] . Un tiers des usagers r\u00e9guliers d'h\u00e9ro\u00efne ont pr\u00e9sent\u00e9 au moins un \u00e9pisode de surdose non mortelle au cours de leur vie. Parmi les usagers de drogues par voie intraveineuse, la pr\u00e9valence biologique du VHC \u00e9tait de 64 % et celle du VIH de 13 % en 2011 [41] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 360,
                    "end": 364,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 618,
                    "end": 622,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "IV. Les complications"
        },
        {
            "text": "La coca\u00efne, dans sa forme poudre (chlorhydrate) ou \"crack\" (coca\u00efne base), est actuellement la deuxi\u00e8me substance illicite la plus consomm\u00e9e en France. Les complications les plus fr\u00e9quentes sont psychiatrique ( L'exposition pr\u00e9natale \u00e0 l'alcool perturbe le d\u00e9veloppement cognitif, comportemental, social et \u00e9motionnel de l'enfant. Plusieurs \u00e9tudes d'imagerie c\u00e9r\u00e9brale ont \u00e9galement montr\u00e9 l'effet n\u00e9faste de l'exposition \u00e0 d'autres substances (cannabis, coca\u00efne, amph\u00e9tamines, opiac\u00e9s) sur le cerveau en d\u00e9veloppement [44] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 209,
                    "end": 210,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 519,
                    "end": 523,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "IV. Les complications"
        },
        {
            "text": "Des effets tout au long de l'enfance de l'exposition pr\u00e9natale au cannabis ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s sur le sommeil, les fonctions cognitives et ex\u00e9cutives et le contr\u00f4le \u00e9motionnel (manifestations d'anxi\u00e9t\u00e9) [45] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 200,
                    "end": 204,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "IV. Les complications"
        },
        {
            "text": "Enfin la consommation de substances psychoactives est une des principales causes de violences et de d\u00e9linquance en France. Plus de la moiti\u00e9 des personnes admises en milieu carc\u00e9ral pr\u00e9sentent un trouble de l'usage des substances voire une d\u00e9pendance.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "IV. Les complications"
        },
        {
            "text": "Plusieurs \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques (National Epidemiologic Survey on Alcohol and Related Conditions (NESARC), Epidemiologic Catchment Area Survey (ECA) [46, 47] ) ont rapport\u00e9 des taux de comorbidit\u00e9 \u00e9lev\u00e9s entre troubles psychiatriques et troubles addictifs. On estime que 6 personnes sur 10 abusant d'alcool et de drogues souffrent d'un trouble mental autre et que 25 \u00e0 60 % des personnes atteintes d'un trouble mental souffrent d'un trouble addictif [48] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 151,
                    "end": 155,
                    "text": "[46,",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 156,
                    "end": 159,
                    "text": "47]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 452,
                    "end": 456,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "V. Addiction et troubles psychiatriques"
        },
        {
            "text": "La polyaddiction est un type de comorbidit\u00e9 fr\u00e9quent, une deuxi\u00e8me addiction ayant un r\u00f4le renfor\u00e7ateur de la premi\u00e8re addiction.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "V. Addiction et troubles psychiatriques"
        },
        {
            "text": "De nombreux travaux ont soulign\u00e9 les cons\u00e9quences p\u00e9joratives de ces comorbidit\u00e9s. L'\u00e9tude du ratio de mortalit\u00e9 standardis\u00e9 (SMR) indique que les patients pr\u00e9sentant une double pathologie, trouble de l'usage des substances et maladie mentale, ont une surmortalit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 celle des malades mentaux sans usage de substance qui ont eux-m\u00eames une surmortalit\u00e9 par rapport \u00e0 la population g\u00e9n\u00e9rale. Une \u00e9tude de cohorte rapporte les donn\u00e9es chiffr\u00e9es suivantes : SMR 8,46 (IC 8.14-8.79) pour les malades mentaux avec trouble d'usage de substance comorbide versus 3,63 (IC : 3.42-3.83) pour les malades mentaux ne pr\u00e9sentant pas une telle comorbidit\u00e9 [49] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 652,
                    "end": 656,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "V. Addiction et troubles psychiatriques"
        },
        {
            "text": "Depuis une vingtaine d'ann\u00e9es a \u00e9merg\u00e9 le concept de pathologie duelle pour d\u00e9signer la pr\u00e9sence comorbide d'un ou plusieurs troubles psychiatriques et d'une ou plusieurs addictions. Cette situation de pathologie duelle est associ\u00e9e \u00e0 une modification des sympt\u00f4mes : expression symptomatique de la d\u00e9pression plus fr\u00e9quemment comportementale avec irritabilit\u00e9, conduites \u00e0 risques, comportements agressifs et conduites suicidaires ; sympt\u00f4mes maniaques plus flamboyants et plus s\u00e9v\u00e8res ; symptomatologie schizophr\u00e9nique positive plus s\u00e9v\u00e8re. \u00c0 cela s'ajoute une moindre efficacit\u00e9 des traitements et donc une p\u00e9joration de l'\u00e9volution [50] . Il n'existe pas d'argument pour corr\u00e9ler utilisation de telle ou telle substance et tel ou tel trouble psychiatrique mais quelques faits retiennent l'attention : a) Parmi les troubles de personnalit\u00e9 comorbides,le trouble borderline est caract\u00e9ris\u00e9 par une instabilit\u00e9-impulsivit\u00e9 et des conduites \u00e0 risque en particulier automutilations et consommations de substance. Une \u00e9tude r\u00e9cente rapporte une hyperactivation du noyau accumbens et de l'amygdale lors d'un stimulus douloureux chez des sujets borderlines en situation de stress social (exclusion sociale). Ceci pourrait faire concevoir le recours \u00e0 la substance psychotrope comme outil d'apaisement du mal \u00eatre \u00e9motionnel [51] . b) L'association entre trouble bipolaire et conduites addictives, est surtout observ\u00e9e dans le cas de trouble bipolaire particuli\u00e8rement instable et r\u00e9sistant aux th\u00e9rapeutiques. Cette association est plus fr\u00e9quente dans les cas de trouble bipolaire \u00e0 d\u00e9but pr\u00e9coce. Les modifications symptomatiques induites par les substances, notamment l'alcool, induisent un retard au diagnostic de 8 \u00e0 10 ans. c) Le trouble d\u00e9ficitaire de l'attention / hyperactivit\u00e9 (TDAH) est fortement associ\u00e9 au d\u00e9veloppement de troubles li\u00e9s \u00e0 l'usage de substances, souvent \u00e0 un \u00e2ge tr\u00e8s pr\u00e9coce et avec une aggravation plus rapide du trouble de l'usage. Dans une m\u00e9ta-analyse de 29 \u00e9tudes, 23,1 % des patients avec un trouble de l'usage avaient \u00e9galement un TDAH de l'adulte [52, 53] . d) Se pose enfin la question du lien entre symptomatologie psychotique et conduites addictives. Une situation singuli\u00e8re est celle des psychoses amph\u00e9taminiques o\u00f9 le sujet est envahi par une id\u00e9e pr\u00e9valente capable de conduire \u00e0 des comportements m\u00e9dico-l\u00e9gaux parfaitement bien organis\u00e9s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 636,
                    "end": 640,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 1320,
                    "end": 1324,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 2080,
                    "end": 2084,
                    "text": "[52,",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 2085,
                    "end": 2088,
                    "text": "53]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "V. Addiction et troubles psychiatriques"
        },
        {
            "text": "La cooccurrence entre conduites addictives et schizophr\u00e9nies est connue. Une cohorte danoise (de plus de 3 millions de personnes dont 204.000 avec un diagnostic de trouble de l'usage de substance et 21.300 avec un diagnostic de trouble schizophr\u00e9nique) rapporte que le diagnostic de trouble de l'usage de substance multiplie par 6 le risque de d\u00e9velopper un trouble schizophr\u00e9nique. Ce risque perdure plus de 10 ans apr\u00e8s l'arr\u00eat de la consommation [54] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 449,
                    "end": 453,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "V. Addiction et troubles psychiatriques"
        },
        {
            "text": "Le distinguo entre schizophr\u00e9nie pr\u00e9alable au trouble de l'usage de substance et pharmacopsychose peut \u00eatre difficile. La question du lien entre ces deux pathologies n'a pas d'explication physiopathologique sinon une vuln\u00e9rabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique commune aux 2 troubles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "V. Addiction et troubles psychiatriques"
        },
        {
            "text": "Les pathologies addictives sont des troubles d'\u00e9volution chronique. La prise en charge s'inscrit par cons\u00e9quent dans un cadre de soins \u00e0 moyen et long terme. Les hospitalisations sont indiqu\u00e9es lors de sevrages \u00ab pr\u00e9par\u00e9s \u00bb ou de complications somatiques et/ou psychiatriques [55] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 276,
                    "end": 280,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VI. Principes de prise en charge"
        },
        {
            "text": "Une motivation minimale du patient \u00e0 s'abstenir de substance conditionne l'issue du traitement. Les premi\u00e8res \u00e9tapes sont donc orient\u00e9es vers l'\u00e9valuation de cette motivation et sa progression. Les entretiens motivationnels utilisent des instruments tels les calendriers de consommation et la balance motivationnelle entre les effets attendus et les complications de la consommation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "VI. Principes de prise en charge"
        },
        {
            "text": "Les th\u00e9rapeutiques m\u00e9dicamenteuses opposent deux strat\u00e9gies antinomiques : la strat\u00e9gie substitutive versus la strat\u00e9gie de sevrage puis de post sevrage.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "VI. Principes de prise en charge"
        },
        {
            "text": "\u2022 La strat\u00e9gie substitutive Les traitements de substitution sont r\u00e9serv\u00e9s aux patients pr\u00e9sentant des d\u00e9pendances opiac\u00e9es ou tabagiques. Le principe est de proposer \u00e0 un patient sevr\u00e9 un produit de la m\u00eame classe pharmacologique que la substance toxique dont il ne reproduit pas l'effet euphorisant (longue dur\u00e9e d'action) et n'a pas tous les inconv\u00e9nients. C'est le craving qui guide le choix posologique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "VI. Principes de prise en charge"
        },
        {
            "text": "La substitution nicotinique est une d\u00e9toxification sur plusieurs mois : sa posologie doit \u00eatre suffisante pour pr\u00e9venir une nouvelle consommation. \u00c0 titre indicatif, 1 cigarette repr\u00e9sente 1 mg de nicotine mais la dose initiale peut \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9e, il ne faut pas oublier que le nombre de cigarettes fum\u00e9es ne d\u00e9finit pas le niveau de d\u00e9pendance. Une reprise du tabagisme conduit \u00e0 reconsid\u00e9rer la posologie de la substitution.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "VI. Principes de prise en charge"
        },
        {
            "text": "La substitution opiac\u00e9e est un outil de maintien du patient dans un programme de soins. Le sympt\u00f4me clinique qui permet d'adapter la posologie est le craving. Un sujet sous m\u00e9thadone ou bupr\u00e9norphine haut dosage (BHD) continuant \u00e0 consommer des opiac\u00e9s doit \u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9 quant \u00e0 sa motivation et sa capacit\u00e9 actuelle \u00e0 adh\u00e9rer au programme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "VI. Principes de prise en charge"
        },
        {
            "text": "La m\u00e9thadone est initi\u00e9e progressivement jusqu'\u00e0 une dose efficace, 60 \u00e0 80 mg/j voire plus. Cette posologie est obtenue par une titration sur une \u00e0 deux semaines. Cette dose est stable tout au cours de la cure hors les p\u00e9riodes de rechutes, sans induire d'accoutumance. Son utilisation n'est n\u00e9anmoins possible que dans un cadre r\u00e9glementaire restrictif (centres de soins agr\u00e9\u00e9s, prescription s\u00e9curis\u00e9e), motiv\u00e9 par la possibilit\u00e9 de d\u00e9c\u00e8s par overdose en cas d'usage inappropri\u00e9 [56] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 481,
                    "end": 485,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VI. Principes de prise en charge"
        },
        {
            "text": "La BHD, sans risque de dommage mortel, est plus largement prescrite, \u00e0 des doses allant de 8 \u00e0 16 mg/j. Cependant, sa facilit\u00e9 d'acc\u00e8s a conduit \u00e0 une explosion de son m\u00e9susage et d\u00e9tournement. L'association BHD-naloxone, disponible en France mais encore sous utilis\u00e9e, pr\u00e9vient l'effet shoot recherch\u00e9 par l'injection de bupr\u00e9norphine [57] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 336,
                    "end": 340,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VI. Principes de prise en charge"
        },
        {
            "text": "\u2022 La strat\u00e9gie de sevrage et de post sevrage",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "VI. Principes de prise en charge"
        },
        {
            "text": "Les traitements du sevrage sont symptomatiques, associant anxiolytiques et antalgiques. Le sevrage ne peut s'envisager sans mesures pr\u00e9ventives des rechutes : un programme de postsevrage d'une dur\u00e9e de six mois \u00e0 un an doit \u00eatre d\u00e9fini.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "VI. Principes de prise en charge"
        },
        {
            "text": "A cette \u00e9tape, le craving est la cible th\u00e9rapeutique. Ce besoin irr\u00e9pressible de consommer est sous tendu par un dysfonctionnement du syst\u00e8me de r\u00e9compense dopaminergique. Les \u00e9tudes de neuroimagerie indiquent qu'un grand nombre de structures c\u00e9r\u00e9brales sont impliqu\u00e9es dans la gestion du syst\u00e8me dit de r\u00e9compense impliquant amygdale, striatum, cortex cingulaire et frontal. Une perturbation de la r\u00e9activit\u00e9 notamment striatale aux stimuli de r\u00e9compense pourrait conditionner le passage \u00e0 un trouble de l'usage [58] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 513,
                    "end": 517,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VI. Principes de prise en charge"
        },
        {
            "text": "Dans le trouble de l'usage de l'alcool, le nalm\u00e9f\u00e8ne et la naltrexone permettent une r\u00e9duction du craving par leur action antagoniste sur les r\u00e9cepteurs opiac\u00e9s mu. C'est sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne que le baclof\u00e8ne pourrait \u00e9galement avoir une sp\u00e9cificit\u00e9 d'action [59] . La N-ac\u00e9tyl cyst\u00e9ine peut normaliser les taux de glutamate et diminuer le comportement de recherche de coca\u00efne. Son action anticraving est surtout efficace chez des patients d\u00e9j\u00e0 abstinents, \u00e0 des posologies comprises entre 1200 et 3600 mg/J [60] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 255,
                    "end": 259,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 504,
                    "end": 508,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VI. Principes de prise en charge"
        },
        {
            "text": "Des essais d'utilisation de Sativex\u00ae [61] ont r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 men\u00e9s pour traiter la d\u00e9pendance au cannabis : cet essai sur 40 sujets (20 sous placebo versus 20 sous Sativex\u00ae) a montr\u00e9 une r\u00e9duction du taux de consommation mais pas d'augmentation du taux d'abstinence.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 37,
                    "end": 41,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VI. Principes de prise en charge"
        },
        {
            "text": "Certaines techniques psychoth\u00e9rapiques, notamment cognitives et comportementales, ont \u00e9galement montr\u00e9 la preuve d'une efficacit\u00e9 [62] . La e-sant\u00e9 permet aujourd'hui de d\u00e9velopper des outils bas\u00e9s sur ces techniques et compl\u00e9mentaires \u00e0 la prise en charge classique. Nous avons d\u00e9velopp\u00e9 une application smartphone pour accompagner en temps r\u00e9el les patients qui souhaitent diminuer ou arr\u00eater leurs consommations. Lorsque le patient ressent une pouss\u00e9e de craving (qui induit le plus souvent une sorte de sid\u00e9ration \u00e9godystonique), l'application sert \u00e0 lui proposer la strat\u00e9gie la plus pertinente pour qu'il \u00e9vite de consommer. Ces strat\u00e9gies sont personnalis\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation du machine learning ou apprentissage automatique. Elles sont conseill\u00e9es \u00e0 l'utilisateur dans un contexte donn\u00e9, via un algorithme implant\u00e9 dans le logiciel, par une m\u00e9thode de renforcement. Une \u00e9tude multicentrique nationale est actuellement en cours afin de mesurer l'efficacit\u00e9 d'un tel outil dans la prise en charge ambulatoire de patients souffrant d'addiction [63] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 134,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 1054,
                    "end": 1058,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VI. Principes de prise en charge"
        },
        {
            "text": "Le traitement des comorbidit\u00e9s psychiatriques est primordial. Ces troubles comorbides souvent r\u00e9sistants n\u00e9cessitent habituellement des posologies d'antid\u00e9presseur ou d'antipsychotique \u00e9lev\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "VI. Principes de prise en charge"
        },
        {
            "text": "Malgr\u00e9 les fr\u00e9quentes comorbidit\u00e9s psychiatriques les conduites addictives doivent \u00eatre abord\u00e9es comme des pathologies sp\u00e9cifiques par leurs aspects s\u00e9miologiques et \u00e9volutifs, leurs d\u00e9terminants et leurs th\u00e9rapeutiques. L'addictologie est d\u00e9sormais une sp\u00e9cialit\u00e9 \u00e0 part enti\u00e8re. Ainsi jugement moral et stigmatisation laissent place \u00e0 une meilleure intelligence de ces souffrances. Il y a plus d'un demi-si\u00e8cle les prescriptions de produits de substitution ont opportun\u00e9ment accompagn\u00e9 le d\u00e9veloppement de la prise en charge sanitaire aussi pr\u00e9coce que possible des personnes d\u00e9pendantes aux opiac\u00e9s : leur efficacit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e jusqu'\u00e0 la possibilit\u00e9 de permettre une sortie d\u00e9finitive de cette d\u00e9pendance vers une resocialisation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "VII. Conclusion"
        },
        {
            "text": "Ces pathologies qu'elles soient \u00e0 type d'usage abusif de substance ou de comportement sont une occasion de conna\u00eetre mieux les m\u00e9canismes sous tendant la recherche de plaisir.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "VII. Conclusion"
        },
        {
            "text": "\u00ab Plus la sexualit\u00e9 \u00e9carte le sentiment, plus elle ressemble \u00e0 l'alcool \u00bb (A. Malraux) : l'\u00e9tude des processus neuronaux, du syst\u00e8me limbique au cortex pr\u00e9frontal, en jeu dans les addictions comportementales est une opportunit\u00e9 pour avancer dans la compr\u00e9hension de cette r\u00e9alit\u00e9 clinique justement relev\u00e9e par l'\u00e9crivain.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "VII. Conclusion"
        },
        {
            "text": "L'addiction \u00e0 une substance est un mode d'utilisation probl\u00e9matique d'une substance psychoactive conduisant \u00e0 une alt\u00e9ration du fonctionnement ou \u00e0 une souffrance, cliniquement significative, caract\u00e9ris\u00e9 par la pr\u00e9sence de deux (ou plus) des manifestations suivantes, observ\u00e9es au cours d'une p\u00e9riode continue de douze mois :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Annexe 1 : Crit\u00e8res diagnostiques de troubles li\u00e9s \u00e0 la consommation d'une substance (DSM5)"
        },
        {
            "text": "1 -La substance est souvent prise en plus grande quantit\u00e9 ou pendant une p\u00e9riode plus prolong\u00e9e que pr\u00e9vu.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Annexe 1 : Crit\u00e8res diagnostiques de troubles li\u00e9s \u00e0 la consommation d'une substance (DSM5)"
        },
        {
            "text": "2 -Il y a un d\u00e9sir persistant, ou des efforts infructueux pour diminuer ou contr\u00f4ler l'usage de la substance.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Annexe 1 : Crit\u00e8res diagnostiques de troubles li\u00e9s \u00e0 la consommation d'une substance (DSM5)"
        },
        {
            "text": "3 -Beaucoup de temps est pass\u00e9 \u00e0 des activit\u00e9s n\u00e9cessaires pour obtenir, utiliser la substance ou \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer de ses effets.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Annexe 1 : Crit\u00e8res diagnostiques de troubles li\u00e9s \u00e0 la consommation d'une substance (DSM5)"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Des activit\u00e9s sociales, professionnelles ou de loisirs importantes sont abandonn\u00e9es ou r\u00e9duites \u00e0 cause de l'utilisation de la substance",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Usage r\u00e9p\u00e9t\u00e9 de la substance dans des situations o\u00f9 cela peut \u00eatre physiquement dangereux",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "usage de la substance est poursuivi bien que la personne sache avoir un probl\u00e8me psychologique ou physique persistant ou r\u00e9current susceptible d'avoir \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 ou exacerb\u00e9 par la substance. 10 -Tol\u00e9rance, d\u00e9finie par l'un des sympt\u00f4mes suivants : a. Besoin de quantit\u00e9s notablement plus fortes de la substance pour obtenir une intoxication ou l'effet d\u00e9sir\u00e9 b. Effet notablement diminu\u00e9 en cas d'usage continu de la m\u00eame quantit\u00e9 de substance 11 -Sevrage caract\u00e9ris\u00e9 par l'une ou l'autre des manifestations suivantes : a. Syndrome de sevrage caract\u00e9ristique de la substance b. La substance (ou une substance tr\u00e8s proche) est prise pour soulager ou \u00e9viter les sympt\u00f4mes de sevrage. R\u00e9f\u00e9rences 1. Lucet C, Laqueille X. Aspects m\u00e9dico-l\u00e9gaux des addictions",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "-L&apos;",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "In: Bornstein S. Trait\u00e9 de Psychiatrie L\u00e9gale. Bruxelles: Larcier-Bruylant",
            "volume": "2018",
            "issn": "",
            "pages": "1231--256",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Neurocircuitry of addiction",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Koob",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Volkow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Neuropharmacology",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "217--238",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Classification Internationale des troubles mentaux et des troubles du comportement. Dixi\u00e8me version. Descriptions cliniques et directives pour le diagnostic. Crit\u00e8res diagnostiques pour la recherche",
            "authors": [],
            "year": 1994,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "American Psychiatric Association. DSM-5. Manuel diagnostique et statistique des troubles mentaux. Washington DC et Londres, 2013. Traduction fran\u00e7aise par M-A Crocq et JD Guelfi",
            "authors": [],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "De chazeron I. Le craving, des cl\u00e9s pour comprendre",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Brousse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Alcoologie et addictologie",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "110--115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Clinique des addictions",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Laqueille",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Laqueille X. Pratiques cliniques en addictologie",
            "volume": "2017",
            "issn": "",
            "pages": "3--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Trait\u00e9 d'addictologie. 2\u00e8me \u00e9dition",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Reynaud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "OFDT, Drogues et addictions, donn\u00e9es essentielles",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Drugs 2.0: The web revolution that's changing how the world gets high",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Power",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Will growth in cryptomarket drug buying increase the harms of illicit drugs?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aldridge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Stevens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Barratt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Addiction",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "789--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Arr\u00eat\u00e9 du 27 juillet 2012 modifiant l'arr\u00eat\u00e9 du 22 f\u00e9vrier 1990 fixant la liste des substances class\u00e9es comme stup\u00e9fiants et la liste des substances psychotropes",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Profils et pratiques des usagers de Nouveaux produits de synth\u00e8se. Tendances, n\u00b0108, OFDT",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cadet-Ta\u00efrou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Nouveaux produits de synth\u00e8se. Dix ans de recul sur la situation fran\u00e7aise. Tendances, n\u00b0127,OFDT",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "N\u00e9fau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cadet-Ta\u00efrou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Cathinones de synth\u00e8se, chemsex et slam: un ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e9tant",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Brahim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Karila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Benyamina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Le Courrier des Addictions",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "7--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "chemsex\": GPs' role in harm reduction for emerging forms of recreational drug use",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Perera",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Safer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Br J Gen Pract",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "4--5",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Sexualised drug taking among men who have sex with men: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tomkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "George",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kliner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Perspect Public Health",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "23--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "How to assess gay, bisexual and other men who have sex with men for chemsex",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pakianathan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hegazi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Sex Transm Infect",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "568--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Should we offer routine hepatitis C antibody testing in men who have sex with men",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Int AIDS Soc",
            "volume": "17",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Men who have sex with men diagnosed with a sexually transmitted infection are significantly more likely to engage in sexualised drug use",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Ottaway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Finnerty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Amlani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinto-Sander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Szanyi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Richardson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Int J STD AIDS",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "91--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Motivations and values associated with combining sex and illicit drugs ('chemsex') among gay men in South London: findings from a qualitative study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Weatherburn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hickson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Reid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres-Rueda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Sex Transm Infect",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "203--209",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Recreational drug use, polydrug use, and sexual behaviour in HIV-diagnosed men who have sex with men in the UK: results from the cross-sectional ASTRA study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Daskalopoulou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Lancet HIV",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "22--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "R\u00e9\u00e9mergence inqui\u00e9tante des infections sexuellement transmissibles dans un contexte de promotion de la PrEP",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Caumes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "719--740",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "No glove, no love\": Time to get priorities right again to prevent sexually transmitted infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Caumes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "293--298",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Alcoolisation \u00e0 risque chez des \u00e9tudiants en m\u00e9decine parisiens",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Duroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Iglesias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Perquier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Brahim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lejoyeux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Encephale",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "334--343",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Purple drank prevalence and characteristics of misusers of codeine cough syrup mixtures",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Agnich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Stogner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Marcum",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Addict Behav",
            "volume": "38",
            "issn": "9",
            "pages": "2445--2454",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Arr\u00eat\u00e9 du 12 juillet 2017 portant modification des exon\u00e9rations \u00e0 la r\u00e9glementation des substances v\u00e9n\u00e9neuses. JORF n\u00b00165 du 16 juillet 2017",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Drug addiction",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cam\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Farr\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "349",
            "issn": "",
            "pages": "975--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Prediction of alcohol drinking in adolescents: Personality-traits, behavior, brain responses, and genetic variations in the context of reward sensitivity",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Heinrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Banaschewski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Biol Psychol",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "79--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Probability and predictors of transition from first use to dependence on nicotine, alcohol, cannabis, and cocaine: results of the National Epidemiologic Survey on Alcohol and Related Conditions (NESARC)",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez-Quintero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P\u00e9rez",
                    "middle": [],
                    "last": "De Los Cobos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hasin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Drug Alcohol Depend",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "120--150",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Psychiatric and substance use disorders in late adolescence: the role of risk and perceived social support",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Beitchman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Adlaf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Atkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Massak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kenaszchuk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Addict",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "124--162",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Facteurs de vuln\u00e9rabilit\u00e9 des addictions",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dervaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lerner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Rousselet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Laqueille X. Pratiques cliniques en addictologie",
            "volume": "2017",
            "issn": "",
            "pages": "24--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Annual Research Review: On the developmental neuropsychology of substance use disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Conrod",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Nikolaou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Child Psychol Psychiatry",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "371--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Les addictions sous l'angle de la g\u00e9n\u00e9tique",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramoz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gorwood",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Nicotine dependence and psychiatric and substance use disorder comorbidities among American Indians/Alaska Natives: findings from the National Epidemiologic Survey on Alcohol and Related Conditions",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Moghaddam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Dickerson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Westermeyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Drug Alcohol Depend",
            "volume": "144",
            "issn": "",
            "pages": "127--133",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Les d\u00e9c\u00e8s attribuables au tabagisme en France. Derni\u00e8res estimations et tendance, ann\u00e9es",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonaldi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Andriantafika",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chyderiotis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boussac-Zarebska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Benmarhnia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gr\u00e9my",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "BEH -Bulletin \u00e9pid\u00e9miologique hebdomadaire",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "528--568",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "La mortalit\u00e9 attribuable \u00e0 l'alcool en France en 2015. BEH -Bulletin \u00e9pid\u00e9miologique hebdomadaire",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonaldi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "5--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Acute and long-term effects of cannabis use: a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Karila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Rolland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Curr Pharm Des",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "4112--4120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Adverse effects of cannabis on health: an update of the literature since 1996",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Prog Neuropsychopharmacol Biol Psychiatry",
            "volume": "28",
            "issn": "5",
            "pages": "849--863",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Premiers r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate \u00ab cohorte de mortalit\u00e9 d'usagers de stup\u00e9fiants",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Brisacier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Estimation de la s\u00e9ropr\u00e9valence du VIH et de l'h\u00e9patite C chez les usagers de drogues en France -Premiers r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate ANRS-Coquelicot",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jauffret-Roustide",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pillonel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Weill-Barillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00e9on",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Strat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Brunet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "2013",
            "issn": "",
            "pages": "39--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "D\u00e9c\u00e8s directement li\u00e9s aux drogues. \u00c9valuation de leur nombre en France et \u00e9volutions r\u00e9centes",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Brisacier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Palle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mallaret",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Tendances",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Augmentation des signalements d'intoxication li\u00e9e \u00e0 la consommation de coca\u00efne et de crack -Point d'Information",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Cannabis use during pregnancy: Are we at the verge of defining a \"fetal cannabis spectrum disorder\"?",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schreiber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Pick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Med Hypotheses",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "53--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Substance use during pregnancy and postnatal outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Irner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Teasdale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Nielsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vedal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Olofsson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Addict Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "19--28",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Prevalence, correlates, disability, and comorbidity of DSM-IV drug abuse and dependence in the United States: results from the national epidemiologic survey on alcohol and related conditions",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Compton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Stinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Grant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Arch Gen Psychiatry",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "566--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Comorbidity of mental disorders with alcohol and other drug abuse. Results from the Epidemiologic Catchment Area (ECA) Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Regier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Farmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Rae",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "264",
            "issn": "",
            "pages": "2511--2519",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Comorbidity: addiction and other mental illnesses",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Volkow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Association between alcohol and substance use disorders and all-cause and cause-specific mortality in schizophrenia, bipolar disorder, and unipolar depression: a nationwide, prospective, register-based study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hjorth\u00f8j",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "\u00d8stergaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Benros",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Lancet Psychiatry",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "801--809",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Introduction \u00e0 la notion de comorbidit\u00e9 et concept de dual diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Benyamina A. Addictions et comorbidit\u00e9s",
            "volume": "2014",
            "issn": "",
            "pages": "3--10",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Physical pain recruits the nucleus accumbens during social distress in borderline personality disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Oli\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Doell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Corradi-Dell&apos;acqua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Courtet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Perroud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Soc Cogn Affect Neurosci",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "1071--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "International Consensus Statement on Screening, Diagnosis and Treatment of Substance Use Disorder Patients with Comorbid Attention Deficit/Hyperactivity Disorder",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Crunelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Brink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Moggi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Eur Addict Res",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "43--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Prevalence of attention-deficit hyperactivity disorder in substance use disorder patients: a metaanalysis and meta-regression analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Emmerik-Van Oortmerssen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Van De Glind",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Brink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Drug Alcohol Depend",
            "volume": "122",
            "issn": "1-2",
            "pages": "11--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Association between alcohol, cannabis, and other illicit substance abuse and risk of developing schizophrenia: a nationwide population based register study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nielsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Toftdahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nordentoft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hjorth\u00f8j",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Psychol Med",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "1668--1675",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Place de l'hospitalisation dans la prise en charge en addictologie",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Trebalag",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Danon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gourevitch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Rev Prat",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "683--689",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "R\u00e8gles de prescription de la m\u00e9thadone",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Laqueille",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Rev Prat",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "355--363",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "La bupr\u00e9norphine \u00e0 haut dosage: m\u00e9susage et d\u00e9tournements d'usage",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Costentin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Goull\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dubois",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Bull Acad Natl Med",
            "volume": "199",
            "issn": "",
            "pages": "965--971",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Incentive Processing in Persistent Disruptive Behavior and Psychopathic Traits: A Functional Magnetic Resonance Imaging Study in Adolescents",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Cohn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Veltman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pape",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Biol Psychiatry",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "615--624",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Pharmacological treatments for opiate and alcohol addiction: A historical perspective of the last 50 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Blanco-Gand\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodr\u00edguez-Arias",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Eur J Pharmacol",
            "volume": "836",
            "issn": "",
            "pages": "89--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "N-acetylcysteine for treating cocaine addiction -A systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "Nocito",
                    "middle": [],
                    "last": "Echevarria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Andrade",
                    "middle": [],
                    "last": "Reis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ruffo",
                    "middle": [],
                    "last": "Capatti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Siciliano",
                    "middle": [],
                    "last": "Soares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Da Silveira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Fidalgo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Psychiatry Res",
            "volume": "251",
            "issn": "",
            "pages": "197--203",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Nabiximols combined with motivational enhancement/cognitive behavioral therapy for the treatment of cannabis dependence: A pilot randomized clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Trigo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Soliman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Quilty",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Cognitive behavioral treatment with adult alcohol and illicit drug users: a meta-analysis of randomized controlled trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Magill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ray",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Stud Alcohol Drugs",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "516--543",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Une aide \u00e0 la prise en charge du craving sur smartphone",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dupouy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Rousselet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Caron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Polin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Laqueille",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Par son aspect color\u00e9 (couleur violette donn\u00e9e par le sirop cod\u00e9in\u00e9) et son go\u00fbt sucr\u00e9, ce cocktail semble ludique et inoffensif : il est devenu tr\u00e8s populaire chez les jeunes am\u00e9ricains puis fran\u00e7ais.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "35 %) (trouble psychotique), cardiovasculaire (30 %) (trouble du rythme, HTA...) et neurologiques (27 %) (AVC, \u00e9tat de mal \u00e9pileptique\u2026). Des complications infectieuses (12 %), respiratoires (8 %) et ORL (3 %) sont \u00e9galement rapport\u00e9es[42,43].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}