{
    "paper_id": "99cb7500b9eb6272c11c1e191ce7d5eb7d45fa7c",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Intervention pr\u00e9coce avec un protocole d'EMDR dans un centre de d\u00e9pistage du COVID-19 Les patients b\u00e9n\u00e9ficiant d'une intervention EMDR pr\u00e9coce seront suivis au cours et \u00e0 distance de la p\u00e9riode pand\u00e9mique pour \u00e9valuer l'int\u00e9r\u00eat d'un tel protocole dans le cadre d'un ongoing trauma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les r\u00e9sultats de ce suivi longitudinal \u00e9valu\u00e9 par diff\u00e9rents tests, ainsi que le script de notre protocole ont vocation \u00e0 \u00eatre communiqu\u00e9s. L'\u00e9quipe veillera au respect des r\u00e8gles d'\u00e9thique et de bonne pratique de la psychoth\u00e9rapie EMDR.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Early EMDR defusing in a COVID-19 testing center"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The outbreak of COVID-19 coronavirus and its impact on global mental health",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Torales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Higgins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Castaldelli-Maia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ventriglio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Int J Soc Psychiatry",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Early Psychological Preventive Intervention For Workplace Violence: A Randomized Controlled Explorative and Comparative Study Between EMDR-Recent Event and Critical Incident Stress Debriefing",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tarquinio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rotonda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Houll\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Montel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rydberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Minary",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Issues in Mental Health Nursing",
            "volume": "37",
            "issn": "11",
            "pages": "787--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "\u00c9valuation scientifique de la psychoth\u00e9rapie EMDR pour le traitement des traumatismes psychiques",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Haour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "De Beaurepaire",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "L'Enc\u00e9phale",
            "volume": "42",
            "issn": "3",
            "pages": "284--292",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "\u00c0 Single Session, Group Study of Exposure and Eye Movement Desensitization and Reprocessing in Treating Posttraumatic Stress Disorder Among Vietnam War Veterans",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rogers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Silver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Goss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Obenchain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Willis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Whitney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Journal of Anxiety Disorders",
            "volume": "13",
            "issn": "1-2",
            "pages": "119--149",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Prise en charge pr\u00e9coce de victimes de viols et pr\u00e9sentation d'un protocole d'urgence de th\u00e9rapie EMDR",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tarquinio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Brennstuhl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Reichenbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rydberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Tarquinio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Sexologies",
            "volume": "21",
            "issn": "3",
            "pages": "147--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "EMDR and early psychological intervention following trauma",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "European Review of Applied Psychology",
            "volume": "62",
            "issn": "4",
            "pages": "241--51",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Pour correspondance : Mathieu Th\u00e9paut Interne en psychiatrie, Groupement hospitalier Broc\u00e9liande Atlantique, Universit\u00e9 Rennes 1, Praticien EMDR niveau 1 e-mail : covividness@gmail.com Depuis son \u00e9mergence, la pand\u00e9mie de COVID-19, caus\u00e9e par le virus SARS-CoV-2, constitue une menace sanitaire, \u00e9conomique et sociale. \u00c0 l'\u00e9chelle individuelle, elle repr\u00e9sente un facteur de vuln\u00e9rabilit\u00e9 et de traumatisme psychique continu (ongoing trauma) susceptible d'entra\u00eener isolement, stigmatisation voire troubles psychiatriques caract\u00e9ris\u00e9s (1). L'ampleur in\u00e9dite des cons\u00e9quences m\u00e9dico-psycho-sociales du COVID-19 appelle des r\u00e9ponses des professionnels de sant\u00e9, en particulier de sant\u00e9 mentale. Dans un contexte d'urgence, proposer une intervention psychologique pr\u00e9coce de type defusing nous para\u00eet l\u00e9gitime. Il s'agit avant tout de mobiliser les capacit\u00e9s adaptatives des usagers, de d\u00e9velopper et de renforcer leurs ressources afin de pr\u00e9venir ou de r\u00e9duire l'\u00e9mergence ou l'aggravation de sympt\u00f4mes de stress traumatique. Cette d\u00e9marche permet de faciliter le processus Atlantique (Vannes), un entretien m\u00e9dico-psychologique de defusing avec un m\u00e9decin form\u00e9 \u00e0 la psychoth\u00e9rapie EMDR est propos\u00e9 aux usagers qui le souhaitent. La psychoth\u00e9rapie EMDR a montr\u00e9 son efficacit\u00e9 dans de nombreuses \u00e9tudes cliniques et m\u00e9taanalyses (3). Elle est recommand\u00e9e par des instances sanitaires nationales et internationales pour le traitement du trouble stress post-traumatique (TSPT) (3). Son application d\u00e9coule d'une proc\u00e9dure en 8 \u00e9tapes, faisant intervenir des stimulations bilat\u00e9rales altern\u00e9es (SBA) qui permettent de diminuer le v\u00e9cu subjectif de perturbation et la vivacit\u00e9 des souvenirs traumatiques (3). L'EMDR a montr\u00e9 une efficacit\u00e9 dans des contextes d'urgence, parfois avec des protocoles adapt\u00e9s, o\u00f9 certaines des 8 \u00e9tapes peuvent \u00eatre modifi\u00e9es, r\u00e9duites voire omises selon les circonstances cliniques. Dans des situations d'\u00e9v\u00e9nements traumatiques r\u00e9cents, des \u00e9tudes ont montr\u00e9 qu'une s\u00e9ance unique d'EMDR permet de diminuer significativement le niveau subjectif de perturbation (4-5).Dans la litt\u00e9rature, plusieurs protocoles d'EMDR sont indiqu\u00e9s pour le traitement des traumas r\u00e9cents(2,(4)(5)(6). Mais aucun n'est facilement d\u00e9ployable dans un centre de d\u00e9pistage, avec un flux important d'usagers. Une adaptation du protocole URG-EMDR (5) a donc \u00e9t\u00e9 privil\u00e9gi\u00e9e. Centr\u00e9 sur un unique \u00e9v\u00e9nement r\u00e9cent, notre protocole est rapide \u00e0 mettre en oeuvre (2 \u00e0 10 s\u00e9ries de SBA) et permet \u00e0 un praticien EMDR de r\u00e9pondre \u00e0 la demande en cas d'affluence d'un grand nombre d'usagers, sans entra\u00eener de file d'attente dans le centre de d\u00e9pistage. Il se veut particuli\u00e8rement adapt\u00e9 \u00e0 une situation traumatique continue tel que la pand\u00e9mie de COVID-19.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Mathieu Th\u00e9paut 1 *, Serge Ferracci 2 , Isabelle Dormois 3 , France Haour 4 , Nicolas Cazenave 5 , 1 -Interne en psychiatrie, Groupement hospitalier Broc\u00e9liande Atlantique, Universit\u00e9 Rennes 1, Praticien EMDR niveau 1 2 -Groupement hospitalier Broc\u00e9liande Atlantique, chef de service SAU/SAMU/SMUR (Vannes, Auray, Plo\u00ebrmel) 3 -Groupement hospitalier Broc\u00e9liande Atlantique, Etablissement public de sant\u00e9 mentale du Morbihan, R\u00e9f\u00e9rente d\u00e9partementale de la CUMP 56 4 -Directrice de recherche honoraire INSERM, Praticienne et Superviseure accr\u00e9dit\u00e9e EMDR Europe 5 -Ma\u00eetre de conf\u00e9rences en psychologie, Universit\u00e9 de Toulouse Jean-Jaur\u00e8s, Centre d'Etude et de Recherche en Psychopathologie et Psychologie et Psychologie de la Sant\u00e9 (EA 7411), Praticien accr\u00e9dit\u00e9 EMDR Europe",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Notre d\u00e9marche a pour but de contribuer au d\u00e9veloppement de l'intervention psychologique pr\u00e9coce coupl\u00e9e \u00e0 l'approche EMDR. Elle est, \u00e0 notre connaissance, la premi\u00e8re \u00e0 s'appliquer \u00e0 un contexte pand\u00e9mique impliquant un tr\u00e8s grand nombre d'usagers potentiels. Nous esp\u00e9rons vivement contribuer au r\u00e9tablissement des usagers, gr\u00e2ce \u00e0 un protocole simple, rapide, peu co\u00fbteux et bas\u00e9 sur une psychoth\u00e9rapie \u00e9prouv\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "annex"
        }
    ]
}