{
    "paper_id": "a9a812f983c9bf455ca81d3c7b5c346680c9fe3d",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Se han seleccionado y analizado las principales recomendaciones y medidas preventivas en los entornos de atenci\u00f3n primaria de salud y el domicilio desde un enfoque integrador d\u00f3nde se incluyen los aspectos biopsicosociales del ni\u00f1o durante el confinamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La importancia de los cuidados de la infancia frente a la enfermedad, radican sobre todo en asegurar las correctas medidas de prevenci\u00f3n del contagio por la condici\u00f3n de actuar como posibles portadores durante un per\u00edodo de incubaci\u00f3n de hasta 21 d\u00edas. La recomendaci\u00f3n es que los ni\u00f1os participen activamente en las acciones preventivas habituales para la contenci\u00f3n de la expansi\u00f3n de la enfermedad. A nivel domiciliario, el aislamiento supone un importante reto para las familias d\u00f3nde se presentan manifestaciones de incertidumbre, miedo e indefensi\u00f3n ante los cambios y entre las recomendaciones se encuentran establecer rutinas orden mediante horarios de actividades y ocio unido a las medidas de higiene.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Dada la rapidez con la que se ha producido la pandemia por COVID-19, existen pocas evidencias del impacto en ni\u00f1os en Espa\u00f1a por el momento. Es necesario desarrollar estudios espec\u00edficos sobre prevenci\u00f3n y tratamiento en la edad pedi\u00e1trica para mejorar las recomendaciones disponibles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Palabras clave: \"Covid-19\", \"pediatr\u00eda\", \"ni\u00f1o\", \"adolescente\" y \"cronicidad\".",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Based on the report on the situation of COVID-19 in Spain, dated April 3, 2020, the confirmed cases amount to 117,710, of which 343 are under 14 years of age (<1%). It is essential to know the specificity of this process in the child population, as well the specific recommendations for proper prevention and care of children during the COVID-19 Pandemic. Our objective is to analyze the scientific evidence on the specific recommendations for pediatric care in cases of COVID-19 from the family and community settings.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "The main recommendations and preventive measures in primary health care settings and at home have been selected and analyzed from an integrative approach that includes the biopsychosocial aspects of the child during confinement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "The importance of caring for children in the face of the disease lies above all in ensuring the correct measures for the prevention of contagion due to the condition of acting as possible carriers during an incubation period of up to 21 days. The recommendation is that children actively participate in routine preventive actions to contain the spread of the disease. At the household level, isolation is an important challenge for families where there are manifestations of uncertainty, fear and helplessness in the face of changes and among the recommendations are establishing routines and order through schedules of activities and leisure together with hygiene measures.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Given the rapidity with which the COVID-19 pandemic has occurred, there is little evidence at the moment. Research on prevention and treatment in the pediatric age needs to be developed to improve the available recommendations.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Keywords: \"Covid-19\"; \"pediatric\"; \"child; \"adolescent\" y \"chronic disease\".",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Partiendo del informe sobre la situaci\u00f3n de COVID-19 en Espa\u00f1a, del 3 de abril de 2020 1 , los casos confirmados ascienden a 117.710, de los que 343 tienen una edad inferior a 14 a\u00f1os (menos del 1%), presentando por tanto una incidencia baja. Sin embargo, en edades superiores a 14 a\u00f1os esta cifra aumenta situ\u00e1ndose en un 5,8% hasta la edad de adulta (29 a\u00f1os). Afecta pr\u00e1cticamente en igual proporci\u00f3n a ni\u00f1os y ni\u00f1as a diferencia de los adultos con predominio mayor en varones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En los casos declarados por el centro chino para el control y la prevenci\u00f3n de enfermedades, s\u00f3lo el 2% de los casos ten\u00edan entre 0-19 a\u00f1os 2 . Los pacientes pedi\u00e1tricos presentan un mejor pron\u00f3stico mostrando un periodo de recuperaci\u00f3n de 1-2 semanas, pero con s\u00edntomas leves 3 . Los autores indican que esto no significa que los ni\u00f1os sean invulnerables, sino que no suelen presentar s\u00edntomas severos 4, 5 . Por otra parte, existen datos de los registros de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 que indican que la incidencia en la edad pedi\u00e1trica va en aumento 4 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 403,
                    "end": 405,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 406,
                    "end": 407,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se han identificado ciertos factores de riesgo en los ni\u00f1os relacionados con una mayor vulnerabilidad, como los casos de cardiopat\u00edas, diabetes, c\u00e1ncer, tratamiento con inmunosupresores y asma severa entre otras 6 . Por esto, se hace necesario actuar con mayor \u00e9nfasis en la prevenci\u00f3n de complicaciones en aquellos ni\u00f1os que presentan estas patolog\u00edas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 213,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Una peculiaridad para tener en cuenta en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica en \u00e9poca de inverno-primavera es la presencia de problemas respiratorios causados por otros agentes con s\u00edntomas muy similares, ocasionando as\u00ed dificultades en el diagn\u00f3stico por COVID-19, sobre todo cuando se trata de casos leves.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los ni\u00f1os con COVID-19 confirmada, por lo general, muestran manifestaciones leves o incluso pueden llegar asintom\u00e1ticos. Las manifestaciones predominantes del COVID-19 en ni\u00f1os es semejante a la originada por infecciones respiratorias virales comunes de la infancia como la gripe, incluyendo fiebre, tos y dificultad respiratoria. Asimismo, en ni\u00f1os con COVID-19 se ha detectado simulta\u0301neamente la presencia de otros pat\u00f3genos respiratorios (gripe, virus sincitial respiratorio, mycoplasma pneumoniae), que deben ser descartados para la confirmaci\u00f3n del diagn\u00f3stico 2 . Adem\u00e1s, se han descrito otros s\u00edntomas gastrointestinales, no tan frecuentes en los adultos como son dolor abdominal, diarrea, n\u00e1useas y v\u00f3mitos 8 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "Cai et al 3 , analizaron a diez casos de ni\u00f1os infectados, que presentaron un cuadro general leve. Ocho pacientes tuvieron fiebre que se resolvi\u00f3 en 24 horas, seis tuvieron tos, cuatro presentaron dolor de garganta, cuatro evidenciaron neumon\u00eda focal y ninguno precis\u00f3 administraci\u00f3n de ox\u00edgeno suplementario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "En otro estudio realizado por Liu et al 9 se estudiaron seis ni\u00f1os de 1 a 7 a\u00f1os que fueron hospitalizados en Wuhan con COVID-19. Todos tuvieron fiebre por encima de 39\u00b0C y tos, cuatro evidenciaron neumon\u00eda viral mediante prueba de imagen y uno fue ingresado en la unidad de cuidados intensivos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "En una cohorte de estudio de poblaci\u00f3n pedia\u0301trica gravemente afectada por la COVID-19, la duraci\u00f3n de la misma fue de ma\u0301s de 10 d\u00edas de evoluci\u00f3n, siendo entre los ma\u0301s cr\u00edticos de 20 d\u00edas y permaneciendo ingresados en UCI dos ni\u00f1os tras ma\u0301s de 20 d\u00edas de tratamiento 10 . Las manifestaciones cl\u00ednicas ma\u0301s frecuentes fueron la polipnea (100%), fiebre (75%), tos (75%), expectoraci\u00f3n (50%) y na\u0301useas y v\u00f3mitos (50%). A nivel radiol\u00f3gico, los pacientes que desarrollan s\u00edndrome de distres respiratorio agudo mostraron im\u00e1genes compatibles con neumon\u00eda 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 271,
                    "end": 273,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 555,
                    "end": 557,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "Aunque realmente el riesgo de parecer la infecci\u00f3n por coronavirus en la edad pedi\u00e1trica es bajo, debemos tener en consideraci\u00f3n que los ni\u00f1os pueden actuar como portadores de la enfermedad y continuar la transmisi\u00f3n a otras personas de su entorno. Por tanto, los ni\u00f1os asintom\u00e1ticos pueden ser portadores y transmitir la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 por un per\u00edodo de incubaci\u00f3n de hasta 21 d\u00edas. En el informe realizado por Li et al 12 , oscilaron entre 3 a 7 d\u00edas, con un intervalo de 1 a 14 d\u00edas. Es por ello, que la recomendaci\u00f3n es que los ni\u00f1os participen activamente en las acciones preventivas habituales para la contenci\u00f3n de la expansi\u00f3n de la enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mecanismos de contagio y alternativas terap\u00e9uticas"
        },
        {
            "text": "El modo de contagio de los ni\u00f1os es mayoritariamente por transmisi\u00f3n de alg\u00fan miembro de la familia, aunque no presenten s\u00edntomas 4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mecanismos de contagio y alternativas terap\u00e9uticas"
        },
        {
            "text": "En caso de contagio, es importante hacer una valoraci\u00f3n detallada de los s\u00edntomas y una vez confirmado, emprender medidas para frenar los efectos de la infecci\u00f3n. Hasta ahora, el tratamiento de los casos de ni\u00f1os con enfermedad por coronavirus 2019 (COVID-19) se orienta seg\u00fan el nivel de gravedad de los s\u00edntomas, que pueden ser leves, moderados o graves. En los casos de ni\u00f1os con s\u00edntomas leves, no se recomienda el uso de reg\u00edmenes terap\u00e9uticos antivirales por su falta de demostrada eficacia y por sus muchos efectos secundarios 13 . S\u00f3lo ante casos graves se esta\u0301n utilizando tratamientos antivirales como los administrados en China, d\u00f3nde se ha recurrido a lopinavir/ritonavir e interfer\u00f3n alfa, pero no se ha determinado la seguridad y eficacia que ofrecen estos medicamentos al respecto 14, 15 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 534,
                    "end": 536,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 797,
                    "end": 800,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 801,
                    "end": 803,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mecanismos de contagio y alternativas terap\u00e9uticas"
        },
        {
            "text": "Siguiendo las recomendaciones generales en la poblaci\u00f3n pedia\u0301trica ante sospecha de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en Atenci\u00f3n Primaria se recomienda 16 :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 145,
                    "end": 147,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones y medidas preventivas en la consulta de Atenci\u00f3n Primaria de Salud"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Colocar informaci\u00f3n visual en las salas de espera de los centros de salud para advertir y ofrecer las instrucciones necesarias sobre el lavado de manos e higiene respiratoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones y medidas preventivas en la consulta de Atenci\u00f3n Primaria de Salud"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Todos los ni\u00f1os deben ir acompa\u00f1ados de un adulto hasta la zona de triaje en la que a todos los que presentan s\u00edntomas de infecci\u00f3n respiratoria se le ofrecer\u00e1 una mascarilla quir\u00fargica. Es necesario adaptar las medidas de higiene personal (lavado de manos, limpieza de secreciones) y control respiratorio (uso de mascarillas y distancia de seguridad), a las diferentes edades de los ni\u00f1os. En caso de ni\u00f1os menores de un a\u00f1o, en los que esta contraindicado el uso de mascarillas, se mantendr\u00e1 la distancia de seguridad en sus sistemas de retenci\u00f3n propios o en brazos de su familiares y cuidadores acompa\u00f1antes. En aquellos ni\u00f1os que puedan portar mascarillas, se le colocar\u00e1 una y se mantendr\u00e1 la restricci\u00f3n de contacto con otras personas a menos de dos metros. \uf0b7 Se establecer\u00e1 una estancia pedi\u00e1trica aislada de otros pacientes d\u00f3nde se eliminar\u00e1n materiales (como juguetes o libros) en los que no se pueda garantizar el cumplimiento de las normas de limpieza e higiene recomendadas. \uf0b7 El personal sanitario portar\u00e1 las medidas de protecci\u00f3n necesarios (bata, mascarillas FFP2, guantes y protecci\u00f3n ocular) para la valoraci\u00f3n, exploraci\u00f3n y tratamiento de los ni\u00f1os con cl\u00ednica sugestiva de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 o sospecha de la misma. \uf0b7 En los casos de s\u00edntomas claros se realizar\u00e1 una muestra respiratoria de frotis orofar\u00edngeo y/o nasofar\u00edngeo. \uf0b7 En la administraci\u00f3n de medicamentos inhalados para el alivio de los s\u00edntomas, se evitar\u00e1 la administraci\u00f3n en forma de aerosoles. En este caso, se realizar\u00e1n mediante c\u00e1maras y dispositivos de inhalaci\u00f3n de dosis media con o sin mascarilla seg\u00fan la edad del ni\u00f1o. Si el ni\u00f1o tiene c\u00e1mara en casa lo indicado es que la lleve al centro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones y medidas preventivas en la consulta de Atenci\u00f3n Primaria de Salud"
        },
        {
            "text": "En los casos de ni\u00f1os con patolog\u00edas de riesgo o con mayor riesgo de complicaciones, se han puesto en marcha sistemas de comunicaci\u00f3n con los familiares y cuidadores para garantizar el cumplimiento de los reg\u00edmenes terape\u0301uticos y ofrecer instrucciones telef\u00f3nicas con el fin de minimizar las consultas presenciales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuidado de los ni\u00f1os con problemas respiratorios cr\u00f3nicos"
        },
        {
            "text": "Entre las recomendaciones para los cuidados, se encuentran las espec\u00edficas para ni\u00f1os afectados de asma y/o enfermedades ale\u0301rgicas. \u00c9stas son extra\u00eddas de las sugerencias de las medidas preventivas generales que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y los Centros para Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC). Estos organismos han establecido las siguientes pautas para reducir la exposici\u00f3n y la transmisi\u00f3n del nuevo coronavirus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuidado de los ni\u00f1os con problemas respiratorios cr\u00f3nicos"
        },
        {
            "text": "Las principales recomendaciones 17 se centran en:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuidado de los ni\u00f1os con problemas respiratorios cr\u00f3nicos"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Evitar el contacto cercano con personas que padecen infecciones respiratorias agudas, fiebre o tos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuidado de los ni\u00f1os con problemas respiratorios cr\u00f3nicos"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Lavado frecuente de manos usando un desinfectante para manos a base de alcohol (durante 10 segundos) o agua y jab\u00f3n (20 segundos), especialmente despu\u00e9s de contacto con personas enfermas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuidado de los ni\u00f1os con problemas respiratorios cr\u00f3nicos"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Lavar las manos sistema\u0301ticamente despue\u0301s de toser o estornudar. Secarse las manos con un pa\u00f1uelo de papel de un solo uso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuidado de los ni\u00f1os con problemas respiratorios cr\u00f3nicos"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Limpiar frecuentemente los utensilios que comu\u0301nmente se comparten en escuelas y centros, como juguetes, la\u0301pices, instrumentos musicales, ordenadores, pomos de puertas, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuidado de los ni\u00f1os con problemas respiratorios cr\u00f3nicos"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Evitar compartir vasos, platos y otros utensilios que puedan estar contaminados con saliva.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuidado de los ni\u00f1os con problemas respiratorios cr\u00f3nicos"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Las personas con s\u00edntomas de infecci\u00f3n respiratoria aguda deben mantener distancia m\u00ednima de un metro (preferible 2 metros) con otras personas, o cubrir la boca al toser o estornudar con pa\u00f1uelos desechables y acto seguido lavarse las manos o bien cubrir la J o u r n a l P r e -p r o o f boca con la ropa (idealmente con el brazo), o usar una mascarilla respiratoria para evitar la trasmisi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuidado de los ni\u00f1os con problemas respiratorios cr\u00f3nicos"
        },
        {
            "text": "Por otra parte, se recomienda las medidas generales para evitar la propagaci\u00f3n de la infecci\u00f3n. Con los ni\u00f1os asm\u00e1ticos habr\u00e1 que tener especial precauci\u00f3n de que realicen correctamente su tratamiento de base para conseguir un buen control de su enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuidado de los ni\u00f1os con problemas respiratorios cr\u00f3nicos"
        },
        {
            "text": "En caso de tener que acudir al servicio de urgencias o a alg\u00fan centro sanitario se recomienda el uso de mascarilla protectora y seguir en lo posible las medidas de seguridad para prevenir el contagio. Se incide en la importancia de s\u00edntomas respiratorios (tos, pitos, sensaci\u00f3n de dificultad respiratoria, etc.) llevar consigo su propia c\u00e1mara espaciadora y mascarilla para el uso de inhaladores de manera individualizada en caso de precisarlo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuidado de los ni\u00f1os con problemas respiratorios cr\u00f3nicos"
        },
        {
            "text": "La aplicaci\u00f3n de medidas de aislamiento supone un importante reto para las familias que deben afrontar la crisis sanitaria en el hogar. Durante el confinamiento en el domicilio, es habitual que los ni\u00f1os, al igual que los adultos que lo rodean manifiesten incertidumbre, miedo e indefensi\u00f3n ante una situaci\u00f3n en continuo cambio. Esto conlleva cambios en los procesos cognitivos, preocupaci\u00f3n, ansiedad, estr\u00e9s, y puede alterar de manera significativa los sentimientos y emociones llegando incluso a producirse un afrontamiento familiar ineficaz. D\u00edez 18 explica que los sentimientos y emociones ma\u0301s habituales que se producen en estas situaciones son la incertidumbre, el miedo, la tensi\u00f3n, la ansiedad, el pa\u0301nico, aislamiento de los seres queridos, reacciones de ansiedad y mayor desobediencia o rebeld\u00eda ante las normas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos psicosociales del ni\u00f1o durante el confinamiento"
        },
        {
            "text": "Desde distintos colectivos y organismos se proponen algunas recomendaciones que ayuden a minimizar los efectos del confinamiento y hacer frente con un adecuado afrontamiento social y familiar. La Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda y Sociedad de Psiquiatr\u00eda Infantil, han elaborado varios materiales que incluyen de manera pr\u00e1ctica las recomendaciones generales para actuar frente al coronavirus 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 393,
                    "end": 395,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos psicosociales del ni\u00f1o durante el confinamiento"
        },
        {
            "text": "Entre las m\u00e1s comunes para los ni\u00f1os se encuentran: rutinas y orden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos psicosociales del ni\u00f1o durante el confinamiento"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Aconsejan mantener una actitud positiva y ofrecer a los ni\u00f1os mensajes de confianza y esperanza y recordarles que es una situaci\u00f3n temporal. \uf0b7 Seguir estableciendo l\u00edmites con cari\u00f1o y coherencia, evitar el catastrofismo, usar la creatividad y el sentido del humor. \uf0b7 Para fomentar la seguridad en los ni\u00f1os en una situaci\u00f3n llena de incertidumbre se recomienda buscar formas alternativas de comunicaci\u00f3n y uni\u00f3n con los seres queridos mediante videoconferencias, e-mails o dibujos y manualidades dedicados a ellos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos psicosociales del ni\u00f1o durante el confinamiento"
        },
        {
            "text": "Para llegar a todas las familias, Garc\u00eda-Onieva 20 difunde un v\u00eddeo de estas recomendaciones a trav\u00e9s de las redes sociales para alcanzar al mayor n\u00famero de familias interesadas. Entre los materiales elaborados se encuentran infograf\u00edas con los aspectos m\u00e1s pr\u00e1cticos del d\u00eda a d\u00eda:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos psicosociales del ni\u00f1o durante el confinamiento"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Establecer con los ni\u00f1os, de lunes a viernes, unas rutinas y un horario similar al del colegio, donde se especifiquen los espacios y tiempos dedicados a cada actividad. \uf0b7 Incluir con cada cambio de actividad, el lavado de manos. \uf0b7 Recomiendan tratar de ser creativos y mantener el buen humor. \uf0b7 Permitir a los ni\u00f1os que propongan actividades, pero tambi\u00e9n sugerirlas por los mayores. \uf0b7 Mantener la actividad f\u00edsica para reducir la ansiedad, mejorar el humor, el sue\u00f1o y disminuir el riesgo de sobrepeso. \uf0b7 Anunciar cada d\u00eda lo que se puede hacer al d\u00eda siguiente, ya que ayuda a mantener la ilusi\u00f3n. \uf0b7 Realizar con nuestros hijos actividades de las que en otros momentos habr\u00edan disfrutado y no era posible, cada uno con sus gustos y preferencias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos psicosociales del ni\u00f1o durante el confinamiento"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Tambie\u0301n los hermanos mayores pueden tener una gran oportunidad para mostrar su capacidad para ser responsables, cuidar, ense\u00f1ar y pasar ma\u0301s tiempo con sus hermanos menores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos psicosociales del ni\u00f1o durante el confinamiento"
        },
        {
            "text": "Aunque la incidencia de ni\u00f1os afectados por COVID-19 sea baja o los s\u00edntomas no sean tan graves en la mayor\u00eda de los casos, la importancia de los cuidados de la infancia frente a la enfermedad, radican sobre todo en asegurar las correctas medidas de prevenci\u00f3n del contagio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n y conclusiones"
        },
        {
            "text": "La explicaci\u00f3n de por qu\u00e9 los ni\u00f1os se encuentran m\u00e1s protegidos de la infecci\u00f3n por COVID-19 a\u00fan no est\u00e1 clara. Chan et al 21 proporcionaron una demostraci\u00f3n formal de la capacidad del COVID-19 para infectar al ni\u00f1o en su estudio, donde se realiz\u00f3 el cribado de los miembros asintom\u00e1ticos de la familia de un paciente con neumon\u00eda y estos mostraron que la infecci\u00f3n tambi\u00e9n hab\u00eda afectado al ni\u00f1o, aunque este permanec\u00eda asintom\u00e1tico. Una explicaci\u00f3n podr\u00eda ser que la neumon\u00eda es el resultado de la respuesta inmune inducida por el virus que causa la destrucci\u00f3n del tejido pulmonar y tales mecanismos podr\u00edan ser menos efectivo en los ni\u00f1os, aunque son aspectos que a\u00fan se est\u00e1n investigando.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 124,
                    "end": 126,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n y conclusiones"
        },
        {
            "text": "Los ni\u00f1os con factores de riesgo como leucemia, tumor u otras deficiencias inmunes, que est\u00e1n infectados con COVID-19, la gravedad de las afecciones y los efectos de los tratamientos pueden tener resultados impredecibles 22 . Por todo lo anterior y dado que a\u00fan no se conoce un tratamiento especifico eficaz, es necesario poner m\u00e1s \u00e9nfasis en la prevenci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 221,
                    "end": 223,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n y conclusiones"
        },
        {
            "text": "Otro aspecto importante de la edad infantil es la repuesta individual psicoemocional seg\u00fan el nivel de madurez y desarrollo en relaci\u00f3n con la orden de confinamiento durante la cuarentena por el COVID-19. Seg\u00fan cada caso, nos encontramos con diferentes respuestas a los cambios de rutina, los espacios de juego y el estrecho cerco social al que se ven sometidos, haciendo m\u00e1s dif\u00edcil el manejo de la situaci\u00f3n 23 . En este sentido, el sistema familiar, se vuelve imprescindible para afrontar esta situaci\u00f3n, cuando el contacto con otras personas importantes para el ni\u00f1o, como son los compa\u00f1eros de colegio, vecinos, amigos y otros familiares se interrumpen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 410,
                    "end": 412,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n y conclusiones"
        },
        {
            "text": "Dada la rapidez con la que se han desarrollado los acontecimientos sobre la Pandemia del COVID-19, existen por el momento pocas evidencias. Es necesario desarrollar m\u00e1s investigaci\u00f3n sobre prevenci\u00f3n y tratamiento en la edad pedi\u00e1trica para mejorar las recomendaciones disponibles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n y conclusiones"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Situaci\u00f3n de COVID-19 en Espa\u00f1a a 3 de abril de 2020. Equipo COVID-19. RENAVE. CNE. CNM (ISCIII)",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Centre for Disease Control",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Information for Pediatric Healthcare Providers. Washington: National Center for Immunization and Respiratory Diseases (NCIRD), Division of Viral Diseases",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "Coronavirus Disease",
            "volume": "",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Case Series of children with 2019 novel coronavirus infection: clinical and epidemiological features",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Qu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/cid/ciaa198"
                ],
                "PMCID": [
                    "PMC7108143"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Early Transmission Dynamics in Wuhan, China, of Novel Coronavirus-Infected Pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Tong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "",
            "pages": "1199--1207",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa2001316"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Protocol for the development of a rapid advice guideline for prevention, management and care of children with 2019 novel coronavirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Ann Palliat Med",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "1224--1224",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "A Review of Coronavirus Disease-2019 (COVID-19)",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Singhal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Indian J Pediatr",
            "volume": "87",
            "issn": "4",
            "pages": "281--285",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s12098-020-03263-6"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "2019-nCoV: Polite with children! Pediatr Rep",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Caselli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aric\u00f2",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.4081/pr.2020.8495"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Corona Virus Disease 2019, a growing threat to children?",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Detection of Covid-19 in Children in Early",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "14",
            "pages": "1370--1371",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMc2003717"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Clinical features of severe pediatric patients with coronavirus disease 2019 in Wuhan: a single center's observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X-X",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F-R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Diagnosis, treatment, and prevention of 2019 novel coronavirus infection in children: experts' consensus statement",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Insight into COVID-2019 for pediatricians",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Pharmaceutical care recommendations for antiviral treatments in children with coronavirus disease 2019",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Documento te\u0301cnico",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Documento de manejo cl\u00ednico del paciente pedia\u0301trico con sospecha o infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. AEP-SEIP-SEUP-SECIP",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Coronavirus infections in children including COVID-19. An overview of the epidemiology, clinical features, diagnosis, treatment and prevention options in Children",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zimmermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Curtis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Sociedad Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda Extrahospitalaria y Atenci\u00f3n Primarias",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Manejo del paciente pedia\u0301trico ante sospecha de infecci\u00f3n por el nuevo coronavirus SARS-COV-2 en Atenci\u00f3n Primaria (COVID-19). SEPEAP; 2020",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Alergolog\u00eda y Asma Pedi\u00e1trica. Recomendaciones espec\u00edficas sobre el nuevo coronavirus (COVID-19) para ni\u00f1os asm\u00e1ticos y al\u00e9rgicos. Sociedad Espa\u00f1ola de Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica, Alergolog\u00eda y Asma Pedi\u00e1trica",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sociedad Espa\u00f1ola De Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Recomendaciones para ni\u00f1os y sus familiares sobre la pandemia de coronavirus COVID-19. Sociedad de Psiquiatr\u00eda Infantil-Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Centro de Apoyo a las Familias del ayuntamiento de Madrid",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Gu\u00eda para la convivencia familiar durante la crisis del COVID-19",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Sociedad de Psiquiatr\u00eda Infantil-Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Los pediatras recomiendan establecer rutinas para lo ni\u00f1os y seguir un horario con espacios y tiempos para cada actividad. Sociedad de Psiquiatr\u00eda Infantil-Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "A familial cluster of pneumonia associated with the 2019 novel coronavirus indicating person-to-person transmission: a study of a family cluster",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kok",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "396",
            "issn": "",
            "pages": "30154--30163",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(20"
                ]
            }
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Take precautions beforehand: calling for clinical trials of pediatric drugs for treating coronavirus disease 2019",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Ni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Fu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Shu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Mental health considerations for children quarantined because of COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Bao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang X",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Shi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Child Adolesc Health",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S2352-4642(20)30096-1"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}