{
    "paper_id": "af8275740d8922a823a27597bb6fec8309b05e66",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof Epidemia covid-19: \u00bfdebe el oftalm\u00f3logo estar alerta ante las paresias oculomotoras?",
        "authors": [
            {
                "first": "Javier",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Archivos de la Sociedad Espanola de Oftalmologia",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Pascual-Prieto",
                "middle": [],
                "last": "Carlos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Archivos de la Sociedad Espanola de Oftalmologia",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Narv\u00e1ez-Palaz\u00f3n",
                "middle": [],
                "last": "Jesus",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Archivos de la Sociedad Espanola de Oftalmologia",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Porta-Etessam",
                "middle": [],
                "last": "Rosario G\u00f3mez-De-Lia\u00f1o",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Archivos de la Sociedad Espanola de Oftalmologia",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f publicados 3, 4 . Dos de nuestros pacientes precisaron ingreso hospitalario para el control de su enfermedad respiratoria y con el tercero pudo hacerse seguimiento domiciliario. En la literatura revisada, los casos de paresias oculomotoras o s\u00edndromes neurol\u00f3gicos han acontecido en pacientes con enfermedad moderada-severa 3-5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 42,
                    "end": 44,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 45,
                    "end": 46,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Las pruebas de imagen (tomograf\u00edas computarizadas) no encontraron hallazgos en nuestros pacientes. Dadas las circunstancias actuales, carecemos de otras pruebas de imagen como la resonancia magn\u00e9tica, que pudiere haber revelado inflamaci\u00f3n nerviosa en el contexto de la infecci\u00f3n v\u00edrica 4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En nuestro mismo centro otro paciente ha sido diagnosticado de S\u00edndrome de Guillain-Barre de la variante axonal sensitiva y motora de neuropat\u00eda axonal aguda disinmune (AMSAN) tras los estudios realizados mediante electromiograf\u00eda. Este paciente tambi\u00e9n debut\u00f3 con un cuadro de diplop\u00eda dos semanas despu\u00e9s del inicio de la cl\u00ednica respiratoria (Tabla 1. Caso 8). Fue positivo en la PCR para SARS-CoV2. La secuencia temporal de este caso cl\u00ednico sugiere que el virus podr\u00eda ser responsable de s\u00edndromes neurol\u00f3gicos que siguen un patr\u00f3n inmune postinfeccioso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Sin embargo, otros grupos han publicado casos en los que teorizan una etiolog\u00eda para-infecciosa o simult\u00e1nea para este mismo s\u00edndrome 5, 6 Como ya advierten Guti\u00e9rrez-Ortiz et al., es importante pensar que la relaci\u00f3n entre las oftalmoparesias y la enfermedad por COVID-19 puede haber sido solo coincidental 3 Otros autores sugieren que en los pacientes m\u00e1s graves se desencadenan sucesos de hiperinflamaci\u00f3n que pueden provocar fen\u00f3menos de inmunotrombosis en la microvasculatura.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 134,
                    "end": 136,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 137,
                    "end": 138,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 308,
                    "end": 309,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Este mecanismo se producir\u00eda principalmente por la invasi\u00f3n del virus a trav\u00e9s del receptor 2 de la enzima convertidora de la angiotensina (ACE2) en las c\u00e9lulas del endotelio vascular 7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Aunque en nuestros pacientes con par\u00e1lisis oculomotoras aisladas la enfermedad COVID-19 ha sido leve-moderada, no deja de ser una hip\u00f3tesis que pudiera estar en consonancia con la etiolog\u00eda microvascular de los vasa nervorum.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Podemos resumir que ante la falta de evidencia sobre la causa o casualidad de estos fen\u00f3menos neuroftalmol\u00f3gicos en el contexto de la enfermedad por COVID-19, el oftalm\u00f3logo puede y debe contribuir a esclarecer estas relaciones. TABLA 1. Relaci\u00f3n de pacientes con diplop\u00eda y su relaci\u00f3n con la COVID-19 ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Neurologic Manifestations of Hospitalized Patients With Coronavirus Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Jin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "JAMA Neurol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jamaneurol.2020.1127"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Acute-onset smell and taste disorders in the context of Covid-19: a pilot multicenter PCR-based case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u00c1",
                    "middle": [],
                    "last": "Beltr\u00e1n-Corbellini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Chico-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-Poles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Miller Fisher Syndrome and polyneuritis cranialis in COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Guti\u00e9rrez-Ortiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodrigo-Rey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1212/WNL.0000000000009619"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "COVID-19 presenting with ophthalmoparesis from cranial nerve palsy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dinkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Gao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kahan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1212/WNL.0000000000009700"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Guillain-Barr\u00e9 syndrome associated with SARS-CoV-2 infection: causality or coincidence?",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Neurol",
            "volume": "19",
            "issn": "5",
            "pages": "383--384",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S1474-4422(20)30109-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Early Guillain-Barr\u00e9 syndrome in coronavirus disease 2019 (COVID-19): a case report from an Italian COVID-hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ottaviani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Boso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tranquillini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Neurol Sci",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s10072-020-04449-8"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Hyperinflammation and derangement of renin-angiotensin-aldosterone system in COVID-19: A novel hypothesis for clinically suspected hypercoagulopathy and microvascular immunothrombosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vikse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Benoit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Favaloro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lippi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Chim Acta",
            "volume": "507",
            "issn": "",
            "pages": "167--173",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.cca.2020.04.027"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": ". Sin embargo, el virus SARS-CoV2, al igual que otros virus respiratorios, puede producir neuroinvasi\u00f3n por v\u00eda hemat\u00f3gena o neuronal retr\u00f3grada 1 . Esto puede ser apoyado por la evidencia de una mayor incidencia de trastornos del gusto y el olfato en estos pacientes 2 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}