{
    "paper_id": "ea4f82aade159c1f7d41a4a78f073a67a631d42c",
    "metadata": {
        "title": "Der Schmerz COVID-19 und Schmerz - Call for Papers",
        "authors": [
            {
                "first": "Editorial",
                "middle": [],
                "last": "Schmerz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Lukas",
                "middle": [],
                "last": "Radbruch",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4tsklinikum Bonn",
                    "location": {
                        "settlement": "Bonn",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Hans-Georg",
                "middle": [],
                "last": "Schaible",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universit\u00e4t Jena",
                    "location": {
                        "settlement": "Jena",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Der",
                "middle": [],
                "last": "Schmerz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "W\u00e4hrend wir dies kurz vor Ostern schreiben, wird das Gesundheitswesen in Deutschland ebenso wie das gesamte \u00f6ffentliche Leben von der Corona-Pandemie und den Gegenma\u00dfnahmen gegen die zu rasche Ausbreitung dominiert. Auch wenn Sie dies in einigen Tagen oder Wochen lesen, wird sich das noch nicht ge\u00e4ndert haben, und es wird sicher noch l\u00e4nger dauern, bis wir zur Normalit\u00e4t zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Die Pandemie nahm im Dezember 2019 ihren Anfang in China, Ende Januar 2020 wurden die ersten Erkrankungsf\u00e4lle in Deutschland gemeldet und am 11. M\u00e4rz 2020 erkl\u00e4rte die Weltgesundheitsorganisation die Corona-Epidemie zur Pandemie. Trotz dieser sehr kurzen Zeitabfolgen sind bereits Publikationen zur Behandlung von Patienten mit COVID-19 erschienen. Neben den Empfehlungen zur intensivmedizinischen Behandlung [5] liegen auch erste Erfahrungsberichte zur Behandlung von belastenden Symptomen vor. In den Empfehlungen einer internationalen Arbeitsgruppe [1] wird die H\u00e4ufigkeit von Luftnot mit 5-65 % der Patienten angegeben, w\u00e4hrend Husten bei 70-80 % der Patienten berichtet wird. Angst und Delirium werden als weitere h\u00e4ufige Symptome aufgef\u00fchrt, ohne dass daf\u00fcr Pr\u00e4valenzen genannt werden. In der symptomatischen Behandlung der Luftnot wird der Stellenwert von Opioiden betont, die bei Patienten mit COVID-19 effektiv die Luftnot verringern k\u00f6nnen. Schmerzen werden nicht als Symptom genannt. Auch in der ersten deutschen Studie zur Behandlung von 50 Patienten mit COVID-19 aus Aachen [4] werden vor allem Fieber (82 % der Patienten), Luftnot (48 %), Husten (42 %) und gastrointestinale Beschwerden (18 %, vor allem Diarrh\u00f6) berichtet. Schmerzen wurden nur von einzelnen Patienten als Muskelschmerzen (12 %), Halsschmerzen (4 %), Angina pectoris (4 %) und Kopfschmerzen (2 %) angegeben. Bei Patienten mit schwerem Verlauf einer COVID-19-Infektion ist eine invasive Beatmung erforderlich, die in aller Regel mit einer ausreichenden Analgosedierung einhergeht. Bei zwei Patientengruppen darf die Notwendigkeit einer Symptomkontrolle aber nicht vernachl\u00e4ssigt werden. Bei Patienten mit schweren Begleiterkrankungen kann aufgrund der schlechten Erfolgsaussichten die Indikation einer intensivmedizinischen Behandlung und invasiven Beatmung verneint werden, oder sie lehnen diese Behandlungsma\u00dfnahmen ab. Diese Patientenhabeneine hohe Symptomlastund ben\u00f6tigen eine gute palliativmedizinische Versorgung [2]. Neben dieser Gruppe der schwerkranken Patienten darf aber auch die Gruppe der Patienten nicht vernachl\u00e4ssigt werden, die ohne ARDS und ohne invasive Beatmung auf Intensivoder Isolierstation behandelt werden. Bei diesen Patienten sollte ebenfalls auf die Symptomkontrolle geachtet werden, da bei diesen Patienten Husten (40 %), Luftnot (32 %) und Myalgien (20 %) berichtet wurden. Sollten \u00e4hnlich wie in Italien durch zu hohe Patientenzahlen die vorhandenen Behandlungskapazit\u00e4ten \u00fcberlastet werden, sodass es zu einer Priorisierung kommen muss [3], k\u00f6nnte die erste Patientengruppe pl\u00f6tzlich sehr gro\u00df werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "W\u00e4hrend wir dies kurz vor Ostern schreiben, wird das Gesundheitswesen in Deutschland ebenso wie das gesamte \u00f6ffentliche Leben von der Corona-Pandemie und den Gegenma\u00dfnahmen gegen die zu rasche Ausbreitung dominiert. Auch wenn Sie dies in einigen Tagen oder Wochen lesen, wird sich das noch nicht ge\u00e4ndert haben, und es wird sicher noch l\u00e4nger dauern, bis wir zur Normalit\u00e4t zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Die Pandemie nahm im Dezember 2019 ihren Anfang in China, Ende Januar 2020 wurden die ersten Erkrankungsf\u00e4lle in Deutschland gemeldet und am 11. M\u00e4rz 2020 erkl\u00e4rte die Weltgesundheitsorganisation die Corona-Epidemie zur Pandemie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Trotz dieser sehr kurzen Zeitabfolgen sind bereits Publikationen zur Behandlung von Patienten mit COVID-19 erschienen. Neben den Empfehlungen zur intensivmedizinischen Behandlung [5] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 179,
                    "end": 182,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Managing the supportive care needs of those affected by COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bajwah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilcock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Towers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Costantini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bausewein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bendstrup",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Prentice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Currow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kreuter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Wells",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Birring",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Edmonds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Higginson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1183/13993003.00815-2020"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Pneumonologie und Beatmungsmedizin (DGPneu) (2020) Therapie von Patient*innen mit COVID-19 aus palliativmedizinischer Perspektive",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Palliativmedizin (DGP)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Deutsche Gesellschaftf\u00fcrInterdisziplin\u00e4reNotfall-undAkutmedizin (DGINA)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Internistische Intensivmedizin und Notfallmedizin (DGIIN), Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Pneumologie und Beatmungsmedizin (DGP), Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Palliativmedizin (DGP), Akademie f\u00fcr Ethik in der Medizin (AEM) (2020) Entscheidungen \u00fcber die Zuteilung von Ressourcen in der Notfall-und der Intensivmedizin im Kontext der Covid-19-Pandemie: Klinisch ethische Empfehlungen",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Charakteristik von 50 hospitalisierten COVID-19-Patienten mit und ohne ARDS",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dreher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kersten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bickenbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Balfanz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hartmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cornelissen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Daher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00f6hr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kleines",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemmen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Brokmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller-Wieland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Marx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Marx",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Dtsch Arztebl",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "271--278",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Empfehlungen zur intensivmedizinischen Therapie von Patienten mit COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kluge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Janssens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Welte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Weber-Carstens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Marx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Karagiannidis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Med Klin Intensivmed Notfmed",
            "volume": "115",
            "issn": "3",
            "pages": "175--177",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Husten (42 %) und gastrointestinale Beschwerden (18 %, vor allem Diarrh\u00f6) berichtet. Schmerzen wurden nur von einzelnen Patienten als Muskelschmerzen (12 %), Halsschmerzen (4 %), Angina pectoris (4 %) und Kopfschmerzen (2 %) angegeben. Bei Patienten mit schwerem Verlauf einer COVID-19-Infektion ist eine invasive Beatmung erforderlich, die in aller Regel mit einer ausreichenden Analgosedierung einhergeht. Bei zwei Patientengruppen darf die Notwendigkeit einer Symptomkontrolle aber nicht vernachl\u00e4ssigt werden. Bei Patienten mit schweren Begleiterkrankungen kann aufgrund der schlechten Erfolgsaussichten die Indikation einer intensivmedizinischen Behandlung und invasiven Beatmung verneint werden, oder sie lehnen diese Behandlungsma\u00dfnahmen ab. Diese Patientenhabeneine hohe Symptomlastund ben\u00f6tigen eine gute palliativmedizinische Versorgung [2]. Neben dieser Gruppe der schwerkranken Patienten darf aber auch die Gruppe der Patienten nicht vernachl\u00e4ssigt werden, die ohne ARDS und ohne invasive Beatmung auf Intensivoder Isolierstation behandelt werden. Bei diesen Patienten sollte ebenfalls auf die Studien in k\u00fcrzester Zeit ver\u00f6ffentlichen k\u00f6nnen, um einen schnellen Zugang zu diesen Erfahrungen (Online First) zu gew\u00e4hrleisten. Wir rufen auch auf zur Einreichung von Fallberichten, klinischen Erfahrungsberichten, epidemiologischen oder anderen Studien zur Behandlung von anderen Symptomen au\u00dfer Schmerzen, die wir in Erweiterung des Spektrums der Zeitschrift ebenfalls f\u00fcr ein solches schnelles Publikationsverfahren ber\u00fccksichtigen werden. Berichten Sie \u00fcber Ihre Erkenntnisse, wenn sie auch f\u00fcr andere Behandler relevant sind, und teilen Sie Ihre Erfahrungen mit den Lesern von Der Schmerz! Korrespondenzadresse Prof. Dr. Lukas Radbruch Klinik f\u00fcr Palliativmedizin, Universit\u00e4tsklinikum Bonn Sigmund-Freud-Str. 25, 53127 Bonn, Deutschland lukas.radbruch@malteser.org",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}